<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en, cn, fr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en, cn, fr" /><updated>2024-11-02T11:01:51+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>Somehow I start writing. 
</subtitle><entry><title type="html">讲好一个故事</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/detain/" rel="alternate" type="text/html" title="讲好一个故事" /><published>2024-10-26T00:00:00+02:00</published><updated>2024-10-26T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/detain</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/detain/"><![CDATA[<p>八月底的时候按照原计划去纽约实习做一个合作研究的项目。落地机场的时候被告知，贴在我护照上的签证其实早就已经被取消了，但取消时没有给我本人任何通知。我的行李和电子设备被封存，我被问话、搜身、拷在凳子上过夜、关到到拘留所里，押送上第二天晚上的飞机回到瑞士。</p>

<p>对，这事儿挺疯狂的，我知道。</p>

<p>所以我想讲好这个故事。</p>

<hr />

<h4 id="我有你没有-never-have-i-ever"><strong>我有你没有 Never Have I Ever</strong></h4>

<blockquote>
    估计靠着这段在纽约被拘留的经历，以后玩“我有你没有 Never Have I Ever”这种游戏可以无悬念稳赢。
</blockquote>

<p>事情的起因就是平平无奇的。做研究想做好的话，要坐得住，也要走出去。所以我就找了一个实习，在纽约的柯朗数学科学研究所(Courant Institute of Mathematical Sciences)。因为特朗普政府时期的10043公告还在生效<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>，我估计实习签证申请会被卡，所以跟柯朗所也提前说好了，有拒签的风险。负责国际学者访问的工作人员说之前有过跟我背景相似的人成功拿到了实习签证，讨论下来，我决定先申请试试看，批不了的话…再说。</p>

<p>没想到面签直接过了贼顺利，不久就收到了贴着实习签证的护照。”嚯，这么顺利…”我自己和周围的朋友都挺惊讶的。</p>

<p>那既然拿到了签证，就继续准备行程，咱就是说人也不能被自己吓死是不是。我退掉瑞士的房子、在纽约找转租、订机票、填各种各样的表格…按计划算，落地的时候大概是美网开打的时候，美网的赛场正好在纽约附近。票不太便宜，但也不是买不起。我想着这机会难得，还是得去现场看看。但是犹豫再三没想好到底看哪一场：四强不是太贵但是时间一般，球场挺远的回家估计挺晚了；单打两场决赛有点小贵，整个周末都耗在球场看球也是太累了；不过买一场的话去看个女单决赛应该行吧，比赛好看，也可以算自掏腰包支持一下网球运动员同工同酬<sup id="fnref:2" role="doc-noteref"><a href="#fn:2" class="footnote" rel="footnote">2</a></sup>…犹豫着就到了登机那天，我想着“哎呀算了，到纽约再买也不是不行。”</p>

<p>幸亏没提前买票。</p>

<p>在纽约机场落地的时候是下午三点左右，八月底的纽约还是挺热的，心里盘算着还是不要挤地铁去市中心了，下血本打个车还是方便，大热天的少折腾。那时候是没想到出机场的时候是会戴着手铐被专门押送人的车运出去的，不用我花钱，而且也没想到我人在纽约的绝大多数时候感受到的不会是太热了，而是太冷了。现在回想起来，也是挺搞笑的，绝了，这谁能想到。</p>

<p>下机以后要先排队过边检。轮到我的时候，边检柜台的工作人员说要有额外的检查，我被带到旁边的办公室。我之前用短期签证入境美国开学术会议的时候没遇到过额外检查，但是实习签证跟短期签证流程不一样也很正常，所我没有太在意，而且中国留学生被额外检查也不是什么新鲜事，大家戏称“关小黑屋”。</p>

<p>其实“小黑屋”不黑，灯火通明的。负责机场检查签证的部门是美国国土安全部(United States Department of Homeland Security, DHS)，所以“小黑屋”其实是DHS在机场设立的办公室。工作人员拿走了我的护照和签证相关文件，让我坐着等。进了DHS办公室就能看到到处都贴着“禁止使用手机”的标志，所以我就干等，观察来来去去的人，也观察这个DHS办公室。</p>

<p>有的人进来以后很快就被叫号，到柜台的前面回答一些问题；有的人不用回答问题，工作人员在电脑上鼓捣一阵就把护照还给它们说可以走了；有的人被告知要到柜台后边的屋子里单独回答一些问题；每个人被问到的第一个问题是：你会不会说英语？如果遇到不会说英语的人，工作人员会找其他会说相关语言的人来帮助翻译。办公室的墙上也有语言海报，用来帮助分辨非英语使用者的语言，上面用各种各样的语言写着“我说XXX”，有中文简体、繁体、日语、韩语、德语、法语、西班牙语、看上去跟西班牙语很像的好像是拉丁美洲的各种语言。</p>

<p>DHS办公室很像银行柜台，有成排的椅子，有玻璃隔开工作区，连空调温度都和银行很像，我穿着长衣长裤还是觉得冷。我所在的这个航站楼看上去挺老的，这个DHS办公室的椅子看上去也用了蛮久了，有的座位边边角角有小小的磨损，里边的海绵会漏出来一点点；头顶上的灯是那种在老办公大楼里会看到的没有黄晕的灯管，照在人的皮肤上会显白；空调没有什么声音，但从温度来体会应该是开的很大的，也可能是在欧洲过夏天习惯没有空调，反正对我来讲空调温度开这么低是太冷了；柜台的设计还是跟银行不太一样的，银行柜台是全封闭的，这个柜台是半封闭的，玻璃没有连到天花板，很奇怪的一点是柜台靠近工作人员的一侧被垫高很多，所以被叫到柜台前面去问问题的时候要仰着头说话<sup id="fnref:3" role="doc-noteref"><a href="#fn:3" class="footnote" rel="footnote">3</a></sup>。</p>

<p>等了有一两个小时，我被带到后边的屋子里回答一些问题。这个屋子里的布置很简单，大概十五二十平米左右，放了几张桌子，几个电脑显示器，我坐在显示器背面的椅子上，两个工作人员A和B坐在我前面，我们互相打了招呼，A在提问，B全程没有再说话，只是看着我在听。</p>

<p>A从我的个人信息问起：</p>

<ul>
    <li>请说一下你的名字，出生日期。</li>
    <li>你来美国的目的是什么？</li>
    <li>你在纽约哪里做研究实习？你的研究项目具体是关于什么的？</li>
    <li>你是跟一个实验室合作吗？你在纽约的指导教授是谁？这个教授的联系方式是什么？</li>
    <li>你在纽约住在哪里？公寓号多少？房东是谁？联系方式是多少？</li>
    <li>……</li>
</ul>

<p>再问到我的背景信息：</p>

<ul>
    <li>你来美国之前在哪里、做什么？</li>
    <li>你在瑞士哪里读博士？哪个实验室？指导教授是谁？联系方式？</li>
    <li>你的研究方向是什么？</li>
    <li>你的硕士是在哪里读的？方向是什么？</li>
    <li>……</li>
</ul>

<p>然后不出所料地，A在我中国的背景上问的最详细：</p>

<ul>
    <li>你来在哪个学校读的本科？什么专业？</li>
    <li>你本科时候的专业跟你现在的研究方向一致吗？</li>
    <li>这个学校在中国的排名是多少？你要考到什么样的分数能去到这个学校？</li>
    <li>这个学校是公立学校还是私立学校？公立学校跟政府的关系是什么？</li>
    <li>你在学校里的排名是多少？</li>
    <li>描述一下你在学校的一天是什么样的？</li>
    <li>你的学校有制服规定吗？(What is the dress code in this university?)</li>
    <li>你在学校期间能看到穿军装的人吗？</li>
    <li>你的学校里有任何一个项目可能有军事用途吗？</li>
    <li>你们学校最突出的方向是什么？</li>
    <li>你在本科期间从事过研究吗？研究资金来源是什么？</li>
    <li>你有没有从事过任何中国政府或者中国军方资助过的项目或者研究？</li>
    <li>你有没有加入中国共产党？</li>
    <li>你的父母是谁？它们在中国吗？做什么工作？</li>
    <li>父母的姓名、出生日期、电话、住址？请把住址写下来。</li>
    <li>……</li>
</ul>

<p>这些问题我都可以回答，我现在的博士研究方向没有保密的成分，本科阶段根本没做过像样的研究，更不用说什么政府资助的研究项目，也一直没有入党。关注我的中国背景并不奇怪，但详细到连父母的住址都要写下来确实出乎我意料。</p>

<p>其中的一些问题明显已经有指向性。比如让我描述我在哈工大的一天怎么过，这个问题挺奇怪的，我读在中国本科和在瑞士读硕士的生活没什么区别，我上课、考试、拿学位；被问到制服规定的时候我自己都觉得好笑，大学里当然想穿什么穿什么。指向性最明显的问题是“你的学校里有任何一个项目可能有军事用途吗？”这个问题是一个非常泛化的问题，问到任何一个大学，回答都很难是否定的，因为“可能有军事用途”这个定义的范围可以说是非常主观的。科技本身是没有道德属性的，可以民用也可以军用，要看谁用、看怎么用。比如谷歌地图所使用的卫星定位系统，一开始就是为了军事用途开发的；无线通信系统在个人手机普及以前也主要用于军事通信；应用数学可以用来提高电商物流效率，也可以解决军事资源调配问题；密码学可以保护个人用户的银行账号信息安全，也可以用来加密军事机密文件。任何国家的绝大多数大学都会跟政府和军方有合作项目，哈工大是这样，洛桑联邦理工、苏黎世联邦理工，和麻省理工也都是这样。我有信心可以毫无保留地回答任何一个背景问题，但是我没有办法在半小时内改变别人已经先入为主的判断。</p>

<p>被问到指向性这么明显的问题，我已经有心理准备，这情况应该不是普普通通随便问问就会放我入境，我护照上的签证可能被当场吊销。按照法律，即便的护照上有合法签证，DHS也可以当场无条件拒绝签证持有者入境。不出所料，问过问题出来，我被告知我的入境申请被拒。</p>

<p>出乎意料的是我还被告知其实我的签证早在几个星期以前就被撤销了，但是签证撤销的事情没有通知我本人，我在不知情的情况下登上了去往纽约的飞机。因为签证的通过和撤销是由美国国务院(US Department of State)负责的，所以DHS作为另一个平行政府部门也无法在系统中看到更详细的信息，不清楚吊销的原因，也不清楚为什么签证吊销没有通知到我本人<sup id="fnref:4" role="doc-noteref"><a href="#fn:4" class="footnote" rel="footnote">4</a></sup>。</p>

<p>因为签证已经被吊销，我无法入境。没什么选择的余地，我只能乘坐第二天晚上最近一班回瑞士的飞机。我的随身行李、现金和所有电子设备被收走封存，也被要求交出手机密码。我从被带到DHS办公室开始与外界失联，之后的30个小时里，只能在DHS工作人员的监督下发过两次消息告知柯朗所的相关老师我的签证已经吊销、被拒绝入境。</p>

<p>因为我相当于在没有合法证件的情况下试图入境，我被告知要遵循非法移民标准流程处理。</p>

<p>一个工作人员采集了我的两手所有手指的指纹、掌纹、脸部照片和DNA。我询问为什么要采集我的DNA，得到的回答是“这是标准流程，有一些非法移民没有身份证件，所以要采集DNA”。</p>

<p>两个女性警官带我到一个旁边的屋子里搜身。我被告知需要脱掉外套和鞋子，如果被碰触到隐私部位，不要警觉或者反抗，这只是搜身的“标准流程”。</p>

<p>晚上十点左右，在DHS办公室滞留六个小时以后，我被告知我所在的航站楼DHS办公室在晚上要关闭，所我要被转移到另一个航站楼，但是转移之前要把各种文件处理好，该签字的签字。按照标准流程我被带上手铐，被两个工作人员带上一辆警车。</p>

<p>这是我第一次戴手铐，比我想象的要沉一些。原来电影电视剧里面用铁丝撬手铐的情节还是蛮真实的，因为手铐不是用钥匙开的，手铐其中一个环上有一个小孔，在锁上和打开的时候都要用看上去是一种特制的像铁丝那么细的一个工具捅一捅。手铐的边缘是很利落的、没有磨平棱角，带的紧的时候一动就会划到手腕，会痛，限制活动的效果很好。警灯一闪一闪的时候能映出坐在我旁边的工作人员配枪的轮廓，从腰间支出来，感觉是不刻意注意的话走路的时候摆手会刮到的那种，怪不得配枪的人走路时都会把手支开，姿势跟平时不一样。</p>

<p>纽约这个机场是北美最繁忙的商用机场，入夜了也还是有很多人、车、飞机，都忙忙碌碌的。警灯的的红色和蓝色交替一闪一闪的，在一大片黑里面穿梭，感觉是沿着我分辨不出来的路行驶，按照我看不到的信号等停下等飞机在车前面滑行过去。我总是搞不清机场跑道各种各样的特别小的指示灯、信号灯，哪个是给飞机看的，哪个是给地勤车看的，机场太大了，车灯只能照亮前面很小的一块，旁边的飞机在夜里只能看家轮廓，特别大。</p>

<p>这感觉说不好，很神奇，就怎么都想不到的那种感觉。我跟两个工作人员打趣：Being driven through this airport at midnight with handcuffs, now I can brag about this with my friends for years.(戴着手铐在半夜的机场里开车穿过，这个经历我可以跟朋友吹好几年)两个工作人员都被我逗笑了，其中一个人说有一次开车出来也是夜里，还差点跟一个飞机撞上。</p>

<p>我被押送到另一个航站楼的办公室里，这个办公室比前一个要大，看起来也新一些。
我被告知坐在椅子上等，会有人来把我转移到拘留所里。
送我过来的工作人员解开我的手铐，把我的腿铐在椅子上。
我看了一眼墙上的钟，已经是半夜了。</p>

<p>“得睡一会儿，还有二十个小时”我想。</p>

<p>警用脚镣是拷在脚踝的那个地方的，另一边拷在椅子腿上，整体形状跟手铐差不多，内环直径明显要大一些。
折腾到这个时候身体其实是很疲劳了，没吃什么也没怎么喝水，但还是不能睡太实，睡一会儿要醒一醒，调整一下姿势，要不然腿会麻。
如果各位知道自己要被拘留的话，记得不要穿很紧的鞋，也不要穿高帮鞋。
我穿的是一个类似工装靴的鞋，一开始是不觉得脚拷紧的，但是坐姿保持很久，腿和脚会开始有一些水肿，就像坐长途飞机坐久了以后的那种感觉。
如果是坐飞机，一般这个时候我会站起来走一走，找空乘人员要杯水啥的。
但是现在被拴在椅子上，一步也走不了，就只能是在我可以活动的范围内伸伸腿，站一会。</p>

<p>我不是唯一一个被脚镣锁着的，也不是唯一一个不知道要等到什么时候的人。
人在一种突如其来的、无法控制的不公正面前，真的会有不一样的表现。
有一个坐在我后面的人明显心态已经崩了，一直叹气，嘴里嘟囔着“早知道就不来了，哎呀，再也不来了”，不停地请求喝水、上厕所。
有一对像是母女的两个人坐在我斜后方，互相倚靠着闭上眼睛休息。
还有一个人不知道为什么没有被拷在椅子上，它就是安静地坐着，拷在椅子上睡觉。
包括我自己在内，没有任何一个白种人。</p>

<p>“这可真是教科书一样地验证了关于美国种族问题的刻板印象…”我心情复杂。</p>

<hr />

<h4 id="进局子"><strong>进局子</strong></h4>

<blockquote>
    拘留所的单人牢房真的跟美剧里面的一模一样。
</blockquote>

<p>没有手机、被脚镣拷着、没有尽头地等待，这些都让时间显得格外漫长。
就在我以为要在这里一直拷到上飞机的时候，我被告知拘留所的工作人员来接人了，我要被转移到拘留所里。
又是标准流程，搜身、签字、带上手铐。
这次我的手铐是连着一条拴在我腰上的铁链上，感觉像是可以把人连着穿起来那种铁链。</p>

<p>我看了一眼挂在墙上的钟，凌晨四点。</p>

<p>除了那个一直在嘟囔的人，我和其他人都被带上同一辆车。
这辆车在外面看起来就是平常的面包车，只不过前面两个座位之后安了金属的网做隔断，车的中后部是一个像铁笼的东西。 
我们一共四个人被手铐铐着坐在里面，不知道在等什么，过了一会车子才发动。
外面还没有天亮，车开的挺快的，感觉像是开在机场周围的高速，路灯带着黄晕的光透过车窗，在栏杆之间闪过。</p>

<p>车开了一会，那个很安静的人B侧过头透过铁丝网冲着我们其他三个人用英语问：</p>
<ul>
    <li>B：Are you also looking for asylum? (你们也是来申请政治庇护的吗?)</li>
</ul>

<p>我看向那对母女C&amp;D，感觉她们应该是说别的语言，我用问了一下C&amp;D说不说英语，C&amp;D摇摇头；我又用我的塑料法语和塑料德语问了一下，都不是；最后用我知道的不超过一只手的几个西班牙语单词试了一下，原来她们说西班牙语，我开始跟B聊：</p>

<ul>
    <li>我: It seems that they only speak Spanish, well... I don't know Spanish, sorry(看来它们只说西班牙语…额…我不会说西班牙语，抱歉)</li>
    <li>B: Me neither.(我也不会)</li>
    <li>我: I plan to do an internship here, but my VISA was revoked, so here I am. Are you looking for asylum? (我本来是打算来实习的，但是我的签证被吊销了，所以就到这个地方来了。你是来寻求政治庇护的吗?)</li>
    <li>B: I see. Yes, I am looking for asylum. Where are you from? (原来是这样。对，我是来寻求政治庇护的。你是从哪里来?)</li>
    <li>我: I work in Switzerland, but originally from China, you? (我在瑞士工作，但是我之前在中国，你呢?)</li>
    <li>B: (一个我不知道的非洲国家名字)</li>
    <li>我: Sorry, what? (抱歉，你能再说一遍是哪个国家吗?)</li>
    <li>B: (重复了一遍)</li>
    <li>我: Sorry I do not know Africa very well...(抱歉我对非洲的了解太少了，不知道这个国家…)</li>
    <li>B: No worries, it is in central Africa (没事的，这是中非的一个国家)</li>
    <li>我: Oh, I see. Vous parle Francais? (哦是这样啊。那你说法语吗?)</li>
    <li>B: Oui.(对)</li>
    <li>我: Je parle un petit peut francais (我只会说一点点法语)</li>
    <li>B: Haha, c'est bon.(哈哈，已经很好了)</li>
    <li>我: Your English is so good, I wish my French is as good as your English.(你的英语真的很好，我希望我的法语能跟你的英语一样好)</li>
    <li>B: Haha, thank you. So what now? Do you know what you gonna do?(哈哈，谢谢。那现在呢?你知道你接下来要怎么办吗?)</li>
    <li>我: It seems that I have to go back to Switzerland. You? Sorry I do not know what is the procedure for asylum.(看来我只能回到瑞士去了，你呢？抱歉我不了解寻求政治庇护的流程是什么样的?)</li>
    <li>B: I need to wait for some time, then I will go to a judge, and the judge will decide whether I can stay. (我需要等一段时间，然后我要上庭审面对法官，法官会决定我能不能留下来)</li>
    <li>我: I see. Good luck for that. (了解了，那祝你庭审的时候有好运气)</li>
    <li>B: Thank you.(谢谢)</li>
</ul>

<p>真的，我现在回想起来都觉得不可思议：我在一个完全预料不到的情况下，能有这样一个瞬间瞥见我完全未知的世界中的一种生活；我遇到了一个在此之前与我的生活没有交集也很难想象我们的生活轨迹会在以后有交集的人，这个人来自一个我完全不了解的地方，我们还聊了两句。</p>

<p>车在路上开了有一个小时左右，下车的时候我们被要求下来站成一排，B路过我的时候抬起手，我们带着手铐击了一下拳，俩人一起笑了一下，感觉像是庆祝终于是到了拘留所，这一夜要过去了。</p>

<p>我挺喜欢B的，虽然没聊几句，但是我总是觉得在困难的情况下还能开自己玩笑的人身上总归是不缺勇气的，勇敢的人都挺可爱的。跟B相比，我好歹是有一些确定感的：只要我自己不崩，再过不到二十个小时我就会登上回瑞士的飞机了。B不一样，它还要经历不知尽头的等待和不知结果的审判。
在这之后我就没再见过B了，希望现在它的庇护申请已经被批准了，可以有新的、普普通通的生活。</p>

<p>下车之后我被带进了一个单独的房间关起来。
这个房间跟美剧里那种单人牢房很像，区别在于它是有门的，并不是那种监狱里的栏杆，所以我没有机会重现美剧主角双手握着栏杆向外望的那种经典场景。</p>

<p>这个房间面积不大，目测了一下大概是三乘三九平米左右的样子。四周是砖墙，都被漆成白色。门也是白色的，感觉厚厚的，用身体撞肯定是撞不开的那种，门上有一个长条形的窗户，但是一半被不透明的贴纸贴起来，只有上面一半是透明的，门不隔音，走廊里有人走动的话，能听见人身上挂的钥匙有节奏地碰撞发出声音。房间里，在门的两侧靠墙的地方有两个的台子，感觉是水泥的，坐上去隔着裤子还是觉得有点凉，我试着躺了一下，有点窄，一转动就会掉下来。头顶上是灯，那种没有黄晕的灯，是陷在墙体里的，灯旁边是通风口，被细密的金属网隔着，能听到进风的声音。</p>

<p>“幸亏我没有幽闭恐惧症”我暗暗庆幸，有幽闭恐惧症的人被关进来估计是难熬。这个房间其实吊顶不低，因为我站起来，举起手，还是碰不到房顶。按照我手指到天花板的距离估算，应该至少有两米四的高度。但是整个给我的感觉是那种很密闭的、有一些压迫感的空间，好像有一种站起来就能顶到天花板的错觉。</p>

<p>虽然不需要担心幽闭恐惧症，但是我也有我需要面对的问题：这个房间有一股人的体味和尿骚味混合在一起的臭味。</p>

<p>之所以有体味，估计是这个房间之前关过其他人，我确实没什么办法只能适应。
尿骚味的源头我找到了：在房间角落里有一个马桶，上面是一个小的洗手台，都是那种不锈钢的。显然上次有人在马桶里撒尿的时候没冲。我试了一下洗手台，水流很小，也没有洗手液什么的，也就是说如果我把自己的手弄脏了是没有办法清洁干净的。所以我就尽量用旁边的一卷厕纸擦了一擦，隔着厕纸摁着按钮冲了两三次马桶。</p>

<p>“幸亏我之前没吃什么也没喝太多水”我又暗自庆幸，”谁能想到连洗手都变成一种特权”我在心里觉得好笑，真想不到。</p>

<p>人在不同寻常情况下，真会有不同寻常的体会。不知道换作别人是什么情况，我在被单独关押的时候最强烈的想法有两个：</p>

<ul>
  <li>
    <p>人被单独拘禁真的会很容易发疯。</p>
  </li>
  <li>
    <p>影视作品里拍被关押的人都拍得不对，那个感觉不对。</p>
  </li>
</ul>

<p>如果各位想稍微共情一下被关着的时候是什么感受，可以设想以下情景：普普通通的周六早上，你躺在床上半睡半醒，突然被告知你从现在开始不能离开房间，只能在十平米内活动，不能用手机，不能看书听音乐，窗帘拉上，灯一直开着，没人告诉你要这样待多久，为什么突然要这样对你，你就只能待着。</p>

<p>关在单人牢房里的时候，会产生很强烈的被剥夺感，人的自主性被完全抹去了。</p>

<p>首先被剥夺的是空间，我的活动范围不超过十平米。其次会给人一种失控感，吃喝拉撒基础需求都有限制。我乳糖不耐受，但是我被单独关押的时候定点提供的食物里有牛奶和含乳制品的东西，所以我基本不怎么吃东西。一半是因为怕腹痛，这个时候实在是生不起病；一半是因为我如果吃喝很多肯定要经常上厕所，但是洗手台的水太小，房间里也没有洗手液，我没有办法好好洗手，用脏手去抓东西吃还是会生病。</p>

<p>活动范围和基础需求受限都是物理上的限制，单独关押对人的心理也会有影响，再叠加上身体上本来就很受限制，非常消耗心理能量。比如被关着的时候我发现自己基本没有时间概念了。单人牢房里肯定是没有时钟的，也没有窗户，所以没有办法靠自然光来判断大概是什么时候，灯一直开着，夜里也不会关，加上身体有一点缺水缺觉，生物钟很容易就乱掉了。</p>

<p>影视剧里拍被关着的人大多数是很伤心哭啊喊啊什么的，我觉得那个感觉是抓的不大对的。反正我自己是没有想哭想闹啥的，因为这个时候哭就更缺水了，而且身体上很累了，我满脑子想的都是要保存好能量，能休息就休息，好不容易有人过来的时候我要抓住机会问什么问题之类的。睡觉也睡不久，要折腾来折腾去的，时不时会被带出去，让我在一些文件上签字。在很缺觉的情况下，我需要非常努力地集中注意力去读这个文件到底说了什么，再决定要不要签字。除了要签文件，也要换囚服、换牢房、回答问题什么的。</p>

<p>除了上面两个感受，我对一些事情的了解还奇奇怪怪地加深了：</p>

<ul>
  <li>
    <p>阿黛尔在我心里还是占有一席之地的。因为我脑子不太转得动的时候能记起歌词的只有她的Someone like you。</p>
  </li>
  <li>
    <p>我是真的爱跳舞。房间里边太冷了想通过运动暖暖身体，我下意识地按照节拍把平时练舞前的热身动作做了一遍，管用，确实能把身体热起来。</p>
  </li>
  <li>
    <p>数着数做冥想里的呼吸练习真的可以把注意力集中起来。关我的那个房间里进门右手边的墙上一共有62块砖。</p>
  </li>
</ul>

<hr />

<h4 id="画好一个圆"><strong>画好一个圆</strong></h4>

<blockquote>
    不太圆也没关系，但总归是画出来的线要合上。
</blockquote>

<p>坐飞机回到瑞士，也不是事情就完全结束了。</p>

<p>首先是要报平安。与外界几乎完全失联30个小时，身边知道我去纽约行程的人都吓死了不知道出了什么事，知道我被拘留的人更是担心得不行，几乎跟我一样没怎么睡觉。
然后是把所有的安排推倒重来，学校的实习申请要退掉，纽约的房子要退掉，瑞士的房间要不回来了要重新找。
还要尝试搞清楚为什么签证取消没有通知我，虽然得到回复的可能性不大，但是没有回复也是一种回复了, no answer is also an answer.</p>

<p>说不伤心是假的，谁受到这样不公正的待遇，我猜都会是挺伤心的吧。这整件事情也确实给我造成了持续性的影响，即便已经过去一些时间了，我还是会时不时出现一些应激性的睡眠问题。之前的同学、校友、朋友里，有好几个人去美国求学的路被脆生生的折断了，每一个故事听下来都是滴着血的：有的是读到一半本来好好的，但是突然因为签证问题没法读了，当时又是疫情，美国待不了，中国回不去；有的是辗转几个国家几次尝试申请签证，但是一直没过，后来对方导师撤销了博士合同，说实在是没法再等下去了；也有的是一对儿打算一起过去的，一个成功过去了，一个没过去，就此在两个不同的大洲上，好几年一直隔着六七个小时的时差。我当年计划出国读书的时候也有过担心，也是因为本来就没什么钱，拒签的各方面成本都太高了，就选了性价比更高、签证风险性更小的欧洲，算是做了最大的规避。五年过去了，”签证问题”这一刀还是追上来了，以一种故事性和戏剧冲突都非常强的方式砍在我身上。哈哈哈，咋说呢，出来混迟早要还的吧，想想也挺搞笑的。</p>

<p>不管是在事情发生时，还是事情发生后，我都一直在跟各种人开玩笑：跟给我带上手铐的人开玩笑说”这下我可以跟朋友吹牛了”，跟给我搜身的人开玩笑说”搜身的过程真的对有痒痒肉的人很不友好”，跟审问我的人开玩笑说”我一个做隐私保护研究的人现在被问了个底朝天，回去之后肯定要被朋友笑话了”，跟押送我的人说”戴着手铐上厕所真的需要很高的身体灵活度”，回来以后跟朋友开玩笑说”得嘞这下我以后可是有充分发表极端反美言论了”…</p>

<p>我觉得幽默感还是挺重要的。甭管过的去过不去，笑一笑也都没所谓，自己苦中作乐也是乐。我也觉得笑是有力量的：当我可以逗笑一个人的时候，不管它的身份是什么、不管它是不是制度机器的一部分，这一刻我们都是人，这一刻我们共同看到了蕴藏在不公正中的极度荒谬和不可理喻。</p>

<p>可是Hannah Gadsby在Nanette说的对，幽默感不应该被用来来漂白痛苦。咱还是不能为了好笑选择性地扭曲自己的记忆，不应该故作轻松地丢掉那些沉重的部分<sup id="fnref:5" role="doc-noteref"><a href="#fn:5" class="footnote" rel="footnote">5</a></sup>。该面对的要面对，该如实讲述的时候要如实讲述。一个完整的故事是比一个掐头去尾的笑话要沉重很多，可故事的重量也是有价值的，因为我们只会记住被讲述的部分。</p>

<p>我自己也需要时间来搞清楚，到底要如何理解这段经历，如何讲述这个故事，如何安放这段记忆。</p>

<p>我可以选择一种充满怨恨和愤怒的叙述，我有充分理由这样做，但是这种叙述好像是不诚实的。因为我在上面的叙述里没有告诉大家，在我冷的不行的时候，是那个给我带上手铐的人找到了我的托运行李，把羽绒服拿出来让我穿上保暖；那个给我带上脚镣的人跟我反复确认是不是太紧了，我自己当时也以为是没问题的，没想到后来我的腿肿了；那个审问我的人问了我很多莫名其妙的问题，但是最后也跟我说”你知道吗，我审过很多人，所以我一眼能看出谁是在背台词，谁是讲真的，你是真的很喜欢你的工作”，我们握手的时候它避开了我的目光，像是怀着歉意地样子点了一下头；给我带上手铐押送拘留的是美国人，在我被拘留的时候帮助我联系律师、在我没有地方住时向我伸出援手的也有美国人。</p>

<p>我也可以选择一种“且行且珍惜”的原谅叙述，只讲那些所谓”充满人性闪耀”的瞬间，但这是另一种不诚实。无论如何，我在被拒绝入境的时候没有得到任何解释，如果是基于我的教育背景而没有任何事实依据证明我对美国国家安全造成威胁，这是赤裸裸的、无可辩驳的歧视；我在对自己的签证已经被吊销的事实毫不知情的情况下被无故拘禁，这是无论如何都难以开脱的不公正。即便是在流程上，也没有程序正义可言：在要求我签字的文件上清楚写着我有权利要求联系中国驻美国使领馆，这是任何一个国家公民都享有的权利，可我先是发现工作人员在文件上捏造说我自行放弃这项权利，在我指出这个不实叙述、要求改正后，工作人员又改口，承诺说会给我安排这个给使馆的电话。但是直到最后，我其实也没有获得任何机会行使这个权利。</p>

<p>这确实是一个不幸的故事，可实话实说，也是我不幸中的万幸。我只是在职业道路上被砍了一刀，但对申请庇护的B来说，遣返可能会是生与死的区别。这件事情过程中我确实是独自一人的，但事后我不是孤零零地面对一切，周围的人给了我很多支持和帮助，每次想起来都还是感动鼻子要酸一下。还要啥自行车啊，有爱就行了呗，不求别的了。</p>

<p>这个经历的大多数时候，我是没有多少选择的：我交出了我的电子设备、我的手机密码、我的行李；换上拘留所的衣服以后，连我所有随身的衣服和鞋子都被拿走了；有一条我戴了两年的蛇骨链，银色的，不算特别贵，只是戴久了有感情了，但是在我拿回行李的时候，就再也找不到了。可是我也做了我能做的选择，在整个过程中我保持了冷静、克制，我坚持在文件上签字之前阅读全文并索要备份，我想办法让自己保存一些精力体力应对变化的情况，已经算是尽了全力。</p>

<p>这件事验证了我对自己的一些认知，也戳破了我对自己的一些想象。被拘留的时候我发现，至少是在这个情况下，我还是可以开开玩笑，还是可以在牢房里哼哼歌，还是可以对着墙练练舞蹈基本功，也还可以集中注意力在脑子里盘算拿到手机之后要先跟谁报平安，先处理什么事情；我也发现我对自己的滤镜还是挺深的：在被告知要带上手铐的时候，我心里涌上来的第一个反应竟然是“我是个博士学生你凭什么拷我”。嚯，这个精英主义的论调我自己都吓了一跳，这跟读什么学位有什么关系，而应该是，任何一个负责任的守法的公民都不应该被这么对待。念了这么多年书，心里还是有自己高人一等的幻觉，这个错误可是太低级了，女性主义都白读了，一个下意识，还是一副“老白男”腔调，真的很想抽自己一大耳刮子。</p>

<p>这可以是一个中国公民遭受美国政府不公正对待的故事，这也可以被说成是任何一个社会中少数的、弱势的群体遭受任何一个多数的、强势的政府不公正对待的故事。可是如果我们再诚实一点，这也许是任何一个权力下位者面对任何一个权力上位者滥用行政暴力时都会遇到的。</p>

<p>这总归是一个不轻松的故事，可是我把它写下来了，从此以后它的重量也不是只落在我一个人肩上了。
有一句歌词说：</p>

<p>“If you are still bleeding, you’re the lucky ones. Cause most of our feelings, they are dead, and they are gone.”<sup id="fnref:6" role="doc-noteref"><a href="#fn:6" class="footnote" rel="footnote">6</a></sup></p>

<p>希望我画的这个圆算是合上了。生活还是在继续，总会过去的，对吧。</p>

<hr />

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://www.federalregister.gov/documents/2020/06/04/2020-12217/suspension-of-entry-as-nonimmigrants-of-certain-students-and-researchers-from-the-peoples-republic">10043公告</a>是特朗普执政时期签署实行的总统公告。公告称中国政府利用留学生或学者获取美国的知识和技术，用以加强中国军队的现代化水平和打击能力，因此需要限制与学习和研究相关的J、F类签证。公告中没有明确指明要限制来自哪些学校的学生或学者，但是根据<a href="https://finance.sina.com.cn/china/gncj/2021-06-09/doc-ikqciyzi8693498.shtml">《财经》杂志在2021年的一份报道</a>，在分析310份拒签案例后，来自包括哈工大在内的几所学校的学生受10043公告影响的占比很高 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2" role="doc-endnote">
      <p>当然了，我这点儿门票钱也就是一滴水。在包括网球传奇<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Billie_Jean_King">Bille Jean King</a>在内很多人的努力推动下，美国网球公开赛在1973年实现男女运动员赛事奖金等同，是网球四大满贯赛事中第一个实现赛事奖金”同工同酬”的赛事，其他三项大满贯赛事在30多年之后的2007才终于全部实现男女运动员赛事奖金等同。但是网球在赛事奖金方面已经算是走在前面的运动了，革命尚未成功吧算是 <a href="#fnref:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3" role="doc-endnote">
      <p>之后跟朋友讨论这个设计，不知道是不是有意为之。我们猜测有可能是因为这样工作人员可以无死角俯视被问话的人。观察者被垫高之后，被观察者站在低处应该是很难有什么隐藏的小动作的，而且需要仰视回答问题也可能会有一种心理上的暗示；也可能是我俩小时候侦探小说都看太多了，看啥都要分析一下硬塞一个解释，但其实就是装修师傅顶距没量好，高度给整错了 <a href="#fnref:3" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4" role="doc-endnote">
      <p>非常吊诡的是，如果DHS的工作人员在一开始就在系统中我的签证已经被吊销，为什么还要让我接受询问？它本可以直接通知我签证被吊销的实情，但是却在询问完成之后才告知我 <a href="#fnref:4" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:5" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://www.imdb.com/title/tt8465676/">Nanette</a>是Hannah Gadsby的一个脱口秀作品，文本和表演都特别棒，个人感觉是力量感很足的那种喜剧形式，最后看的我一边笑一边哭 <a href="#fnref:5" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:6" role="doc-endnote">
      <p>这一句来自Daughter在If You Leave的专辑里的Youth，我知道这首歌是因为Bonnie Su的一个<a href="https://youtu.be/09yJUYDrBzg?feature=shared">编舞作品</a>，觉得编的不错 <a href="#fnref:6" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="WanderingThoughts" /><category term="random" /><category term="life" /><summary type="html"><![CDATA[都会过去的。但就算还没到能过去的时候，也还是可以好好笑一笑。]]></summary></entry><entry><title type="html">还是，不能算了</title><link href="http://localhost:4000/blog/2023/readwrite/" rel="alternate" type="text/html" title="还是，不能算了" /><published>2023-12-31T00:00:00+01:00</published><updated>2023-12-31T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2023/readwrite</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2023/readwrite/"><![CDATA[<p>圣诞节以前学院博士群里有人分享一个做年终总结的记事本<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>，设计得很简洁。
看到这条消息的时候，我突然间又想起来好久没有写东西了…
其实也不是什么都没写，今年有好几次我都提笔写了草稿，但是要么没写完，要么写完了觉得“哎呀算了”，就都没有发出来。
但是刚才坐在火车上，碰巧在亲子车厢<sup id="fnref:2" role="doc-noteref"><a href="#fn:2" class="footnote" rel="footnote">2</a></sup>，看着邻座的小朋友在车厢里爬上爬下，我突然觉得：</p>

<p>“不能算了，还是要写下来。”</p>

<hr />

<h3 id="做研究和做木工学者和艺术家"><strong>做研究和做木工，学者和艺术家</strong></h3>

<blockquote>
    做研究的人往往被认为是靠聪明换钱("paid for being smart")，我觉得说这种话的人大概率不是搞研究的。
</blockquote>

<p>从个人的感受来讲，倒是初中语文课本里卖油翁的那一句“我亦无他，惟手熟尔“更贴切。
贴切的地方在于，做研究更像是个<strong>技术工种</strong>，读博士就是在做<strong>职业技术培训</strong>。
如果一个人要以做研究为职业，那肯定是要熟练掌握“如何阅读前人的研究”，“如何思考一个开放性问题”，“如何以别人可以理解的方式书写一种新的方法”等等技能。
这个过程跟做木工的时候学习“如何选择材料”，“如何测量尺寸”，“如何拼接成品”没什么不一样。
如果技术足够熟练，那一个人靠做研究或者做木工挣口饭吃应该是没有问题的。</p>

<p>但是“做研究”和“做学问”之间的差别，就像“技术过关的木工师傅”和“木工艺术家”之间的差别一样。
我感觉这个差别主要在于审美。
穿什么衣服、看什么电影、做什么样的木工作品跟审美有关，那做什么研究、怎么做研究、如何看待研究与做研究的人之间的关系，自然也是研究审美的体现。</p>

<p>这一年我时常问自己：什么样的研究是美的？
每次脑子里出现这个问题，我都会先骂自己一句“诶呦喂，这给你装的，可真拿自己当回事儿！还美？能不能毕业都说不定”。
可是骂完以后，还是会想，我觉得自己现在做的研究是美的吗？
大多数时候我只能从反面回答这些问题，有一些方向是我审不来的美，能不碰我就不碰；
非常偶尔会有一点模糊的概念，好像知道我想去够的美大概是哪个方向，但过一段时间又会流动、又在变化。
不过这种不确定性也挺好玩的，毕竟研究审美是一个很个人趣味的东西，跟别人比不了，只能问自己。</p>

<p>工作做的不顺利的时候，坐立不安，心里乱。乱到做不了事情的时候，就先去读，再去写，每次都能安静下来。
读的时候有一种小时候在海边捡石头的快乐，“哦原来还有这样的”。
那种作者把一部分自己诚实地放进去的论文，读起来尤其令人快乐，我不知道还有什么方法能这样清楚地看到别人思维的一个切片<sup id="fnref:3" role="doc-noteref"><a href="#fn:3" class="footnote" rel="footnote">3</a></sup>。
写是做研究里最难的部分，就像要把这个世界上没有别人看过的一种颜色描述出来：既要让人看得懂，也要把“第一次看到”的那种兴奋留给每一位读者，作者要隐于作品背后。</p>

<p>读是要感受，写是要表达。从这个角度看，学者和艺术家是一样的：先感受，再表达，最后的最后，把一种个人体验通过某种作品传递给更多人，达成一种沟通和共情。</p>

<p>说起来矫情，可是我真觉得这个过程是挺浪漫的。</p>

<hr />

<h3 id="疆藏台湾共产党"><strong>疆藏、台湾、共产党</strong></h3>

<blockquote>
    出来读书，如果没有被人问到过有关疆藏、台湾、共产党的任何问题，那我觉得只有两种可能：要么这人一个朋友都没有，要么这人留了个假学…
</blockquote>

<p>今年去了一趟哥斯达黎加。
之前没来过拉丁美洲，对这个国家唯一的印象来自于足球：跟阿根廷划在一个大区，一起抢世界杯席位的。
哥斯达黎加是热带气候，去的时候赶上雨季。
每天四五点天就开始亮了，上午阳光特别足，下午哗哗下雨，晚上雨又停下来，非常有规律。
下过雨也不冷，透一晚上，第二天天亮的时候地上一滴水都没有。</p>

<p>我住得离市中心有些距离，楼层也高，早上能看到远处山上的雾，温度升上来以后慢慢散掉，晚上可以看到整个城市的夜景，车灯勾出道路的轮廓，旁边的体育场没有举办活动的时候是一大片黑。
在阳台吹风的时候，会想起以前看的一个韩剧《孤单而灿烂的神——鬼怪》<sup id="fnref:4" role="doc-noteref"><a href="#fn:4" class="footnote" rel="footnote">4</a></sup>，孔刘在里面演一个半神半人的角色。因为一半是神，他跟普通人的一个区别是不怕高，经常在高楼林立的城市里，站在很高的地方看夜景。
在哥斯达黎加的每天晚上，从二十多层的阳台往外看，我都想起这一幕，笑一下，心里说不好是什么感觉，跟眼前的城市又亲近，又疏离。</p>

<p>来哥斯达黎加也不是度假，就是来开会的。
参加这个会的大部分人是记者、活动家、公益人和社会异见人士。
大家看上去非常不同：来自不同的文化、关心不同的问题；但是我穿梭在会场里的时候，能感受到很强的“共同”感，很奇妙。
事后再细想，可能是大家共同分享的那一点太深了吧：<strong>都不太招各自政府待见</strong>。
我一想到这个就哈哈大笑，哎呀，真是…一种很微妙的感觉。</p>

<p>本着“来都来了”的心态，我在会场里来回窜，跟平时遇不到的人聊天。
<strong>如果按照中国特色社会主义的定义，那这次可以说是“疆独”、“藏独”、“台独”、和“境内外反动势力”都来开会了。</strong></p>

<h4 id="多数民族少数民族"><strong>多数民族？少数民族？</strong></h4>

<p>“疆独”的那一场活动我因为时间冲突没赶上，但是西藏流亡政府举办的那个活动我赶上了。
这个活动主要是讲西藏流亡政府所受到的来自网络空间的攻击和一些应对措施，活动现场不允许拍照或者录像，涉及技术方面的细节到今天我都已经忘记了。</p>

<p>与技术问题相比，我更好奇的是：<strong>西藏流亡政府是如何理解西藏的历史？又是如何看待西藏的现在？</strong></p>

<p>西藏流亡政府在开场部分先介绍了一下西藏近代史，按照我的记忆翻译过来是：<em>“……西藏本是一片快乐独立的净土，被中国人民解放军在上世纪五十年代入侵……”</em></p>

<p>由于当年在中国近代史里学的西藏近代史是怎么写的我已经忘得差不多了，就当场查了一下维基百科，近代西藏历史最后一段写：<em>“……1950年10月中國人民解放軍进入西藏，在昌都战役消灭了藏軍主力。1951年5月23日，中华人民共和国中央人民政府與西藏政府签订《中央人民政府和西藏地方政府关于和平解放西藏办法的协议》（通称《十七条协议》），解放军进入拉萨。1956年4月22日，西藏自治区筹备委员会在拉萨举行成立大会，正式成立……”</em><sup id="fnref:5" role="doc-noteref"><a href="#fn:5" class="footnote" rel="footnote">5</a></sup></p>

<p>看来大家看待历史的角度是不一样的。那现在呢？</p>

<p>这场活动里倒是没怎么讨论西藏的现在，但是中间的时候演讲者提到“……中共在西藏建立了一个微信监狱……”。后来没有展开讲，字里行间的给我个人的印象是：“如果你在微信上发表了异见言论，就会被抓进这个监狱。”
活动结束后我去请教演讲者A能不能给我讲一些这个微信监狱的细节，按照我的记忆我们的对话如下：</p>

<ul>
    <li>我：Thank you for your presentation, it is very interesting. You mentioned in the talk that there is a WeChat prison in Tibet set up by the CCP. Could you please tell me more details about it? What things people say would put them into this prison? (感谢你的报告，很有趣。你在演讲中提到中共在西藏设置了一个微信监狱，请问可不可以再讲一些细节？人们说了什么会被关进去？)</li>
    <li>A：Well...we are actually not very sure. Because there are people who said things and then were caught; there are also people who said the same thing but not caught. (我们其实不确定。因为有的人说了一些话被抓进去了，有些人说了一样的话但没有被抓)</li>
    <li>我：So you can not make sure whether the people put into prison are because of what they say on WeChat? Do I understand it correctly? (所以你们并不确定这些人被抓是不是因为在微信上发表的言论？我理解的对吗？)</li>
    <li>A：Yes, we are not sure. (对，我们不能确定。)</li>
</ul>

<p>能有这个机会当面问一下，还是很开心的。
但是心里也是有点儿失落，因为好像最后也只能在心里悄悄感叹：毕竟大家也都是从自己的角度讲故事的人(After all, we all use the narrative to our own benefits)。</p>

<p>少数民族问题，我真的不知道该从何谈起，但同时我心里也觉得不能不谈。</p>

<p>说“不知从何谈起”，是因为我不了解，也不知道该如何去了解。
我在东北一个十八线小城市长大，身边绝大多数是汉族。即便是有少数民族的同学、老师、亲友，我们也从来没有开口谈过民族问题，最接近的时刻也只是去回族餐厅吃饭，大家说“回民做法的牛羊肉真好吃”。后来长大一点，就是知道少数民族的人中考高考有加分，当时不知道这其实算是一种“肯定性行动(affirmative action<sup id="fnref:6" role="doc-noteref"><a href="#fn:6" class="footnote" rel="footnote">6</a></sup>)”，不过从小的教育也说了“五十六个兄弟姐妹是一家”，做为汉族，小小的我也确实相信这是“用一种小小的不公平去争取更大的公平”，是应该有的，应该坚持的。后来东北下岗潮的风刮到我们那个小城，老汪开始在外面找工作，主要是在内蒙和新疆，因为“在那边打工挣得多”。在饭局上，也会有叔叔说“能不去还是不去吧，听说那边人在靴子里藏刀”，我那时候小，分辨不出真假，也不会反思是不是一种污名化的刻板印象，只是心里边暗暗希望”爸爸不要出去打工“。
电视里也都是”各地民俗文化风土人情“，”西部大开发战略成果丰硕“，”坚决贯彻落实民族自治制度“，我没有想什么，习惯了不去想，也不觉得有必要去想。</p>

<p>上大学的时候，环境还是差不多，但是两件事让我印象很深。</p>

<p>一件事是我们学校男子足球校队踢比赛踢得很好，有时候我跟他们一起踢球，他们跟我说队里一共22个人，有18个民族，是实践着真正的”民族一家“。从他们比赛的那个劲头就能看出来，他们是真的相处的很好，很有凝聚力，也很骄傲在这样一个队里一起踢球。我很羡慕他们，能有个归属感这么强的球队，能有个这么团结的球队。</p>

<p>另一件事是认识了朋友B，B是党员，也做了很多年党建工作。我开玩笑会说，二十多年见过的党员里面，按照我个人的标准，称得上是共产主义者的，一共有1.5个，B算一个。我们聊意识形态，也聊信仰问题，大多数时候是一些形而上的东西。但是印象最深的是B给我讲的一个真实经历，一个让B有一点”存在主义危机“的事：一个维吾尔族党员同学和其他同学一起去参加活动，晚上大家一起在旅馆办理住宿，别人的都办好了，但是那个旅店老板一看这个维族同学的身份证，就拒绝给他办入住。同学们没有办法，给当时负责这个活动的B打电话。B让同学把电话给旅店老板，在电话里亲自解释说这个同学是根据学校的安排来参加活动。但是好说歹说，这个老板就是不给办入住，说真的不敢。那个时候打砸抢烧事件刚过去不久。B心里知道这个老板是害怕，但更觉得对不住这个维族同学：出来参加活动住个旅馆都能有这样一个被排斥的经历。</p>

<p>这五年，我常想起这两件事。那种对比有一种特别强的张力，如此真实又毫不留情地在心里撕开了一个口子，好痛。每次我都想，如果我是B，这件事之后我要怎样面对这个维族同学？怎样在之后的党建工作中给其他同学介绍党的民族政策？如果我是这个维族同学，我会有怨恨吗？我再看到“五十六个民族是一家”会是一种什么感受？我不知道如何回答这些问题。</p>

<p>疫情期间，新疆乌鲁木齐发生了火灾<sup id="fnref:7" role="doc-noteref"><a href="#fn:7" class="footnote" rel="footnote">7</a></sup>，我看到大家都在朋友圈悼念、追问，然后被审查删掉。
一开始的矛头是大家质疑是不是过度防疫妨碍了消防救援导致伤亡，后来官方辟谣说网络流传的铁丝封楼是恶意拼接的图片，再后来大家对防疫政策的不满演变成了全国性的抗议活动。
这件事从民族问题的视角开始，自然地演变成对政策合理合法性的讨论，但是这些讨论没有被及时回应反而被迅速审查。再后来，大家举起了白纸<sup id="fnref:8" role="doc-noteref"><a href="#fn:8" class="footnote" rel="footnote">8</a></sup>，喊起“民主法治，表达自由”的口号。</p>

<p>现在回想那段时间的经历，我心里总是很复杂：有困惑、有悲愤、也有无力。</p>

<p>困惑在于我不知道该相信哪一个版本的故事，不知道今天出的消息明天会不会被辟谣，也不知道该不该相信辟谣，各种说法中“屁股决定脑袋”的成分又有多少？悲愤是因为一件原本非常值得悲痛和反思的事情因为民族问题的因素，立刻被维稳的优先级压倒，连“是什么”都没有讨论的空间，我们要怎么去谈“怎么办”的问题？无力是我当时看到一个维族的朋友C在朋友圈里转发一个文章，没有对火灾的事情表达什么愤怒，只是写到“希望大家关注一下新疆的防疫政策问题，老乡家的羊因为防疫不能回圈，听说都冻死了”。我不敢在微信上问C具体的细节，一是因为我们不是特别熟悉，我怕冒昧发问会不合适；更要紧的是，我人在国外，不知道C跟我讨论这个问题会不会惹上什么麻烦？我们的微信聊天会不会被当作“勾结境外势力”的证据？我应该束手旁观吗？我应该去做点什么吗？我又能做什么呢？我不知道如何回答这些问题。</p>

<p>这两年我有尝试去了解更多关于少数民族问题的讨论，心中总是有很多疑问，也遇到一些不知道如何解决的困难。</p>

<p>一个困难是区分观点和事实，在不同的立场解读中努力理解这个问题本身的复杂性。</p>

<p>比如东突厥斯坦伊斯兰运动（东伊运<sup id="fnref:9" role="doc-noteref"><a href="#fn:9" class="footnote" rel="footnote">9</a></sup>）的目的是建立政教合一的伊斯兰国家，其范围是包括新疆和中亚各国的整个突厥斯坦。东伊运确认组织了2011年喀什暴力恐怖袭击、2013年天安门金水桥恐怖袭击、2014年乌鲁木齐火车南站暴力恐怖袭击，除中国政府以外，联合国安理会、欧盟、英国、土耳其和阿联酋也认定东伊运为恐怖组织。美国国务院在2004年将其列入被禁入境的恐怖组织名单，但于2020年将东伊运移出名单。</p>

<p>如果说东伊运组织的定性在国际上争议性不大，世界维吾尔大会（世维会<sup id="fnref:10" role="doc-noteref"><a href="#fn:10" class="footnote" rel="footnote">10</a></sup>）的情况就复杂许多。世维会的发言人表示“大会不支持、不鼓励、不行使武装斗争來争取东突厥斯坦（新疆）独立，而且大会一直提倡以非暴力进行抗争。大会的工作方向是一直敦促中国当局尊重维吾尔人的政治归属，并通过民主的方式来解决双方的争端”。中国政府认为世维会支持更加激进的东伊运，并在成立之初有恐怖主义倾向。但是世维会主席热比娅否认支持恐怖主义，也否认参与组织恐怖主义活动。围绕在热比娅本人身上的争议也十分复杂：她曾当选全国第八届政协主席，后来以“向境外组织非法提供国家情报”的罪名被捕入狱，获批保外就医后流亡美国；她连任两届世维会主席，曾访日并参拜靖国神社。世维会每年接受美国国会支持的基金会的捐助，并在2021年被其他东突厥斯坦独立组织批评“长期以来奉行精英政治，并不关注普通维吾尔人的利益”…</p>

<p>另一个困难是没有一种足够包容的语言可以让不同看法的人相互沟通。</p>

<p>语言是知识的载体。这句话并不只是一句隐喻，也是有科学性解释的：个人的思维活动是通过一种自我对话来实现的，而这种自我对话往往是以语言为基础的，所以使用语言几乎是形成认知的必要途径，而知识来自于这个认知形成的过程。</p>

<p>在少数民族问题的讨论，尤其是公共报道中，大多数讲述使用了排它性的语言，“说服”的意味比“讲述”更重。
我看过央视出的新疆反恐纪录片<sup id="fnref:11" role="doc-noteref"><a href="#fn:11" class="footnote" rel="footnote">11</a></sup>，其中描述了暴力恐怖主义对各个民族的无差别攻击。
我也看过国际调查记者联合协会关于“新疆集中营”的披露报道<sup id="fnref:12" role="doc-noteref"><a href="#fn:12" class="footnote" rel="footnote">12</a></sup>，照片一张一张看，文件一份一份读。
从被泄露的照片和文件原文来看，好像既没有证据证明（热暴力）种族灭绝论，也没有证据证明没有行政暴力的存在。照片中没有暴力打人的场景，最后一份判决文件的相关报道也有一些些断章取义的嫌疑。当然，这又可以有两种解读，一是理解为政府并无针对性暴力执法，二是可以说成任何一个政府不会再暴力执法中自留证据，文件的滴水不漏反而是精心设计的陷阱。</p>

<p>朋友D在巴塞罗那长大，是加泰罗尼亚人。
加泰罗尼亚独立运动的前后<sup id="fnref:13" role="doc-noteref"><a href="#fn:13" class="footnote" rel="footnote">13</a></sup>，我常问D怎么看、怎么想。</p>

<ul>
    <li>我：What do you think is the reason why people want independence? (你理解的大家想独立的原因是什么)</li>
    <li>D：We have had enough. Everything, literally everything from the government puts Madarid at the center. (我们受够了所有事情都围着马德里转。政府的所有决定，所有。)</li>
    <li>我：I see. Can you give me an example? (你能给我举个例子吗？)</li>
    <li>D：If you look at the map of roads, you will figure out Madraid is at the center. If I want to go to somewhere in the south, I need to first go to Madraid then go there. Everything goes through Madraid. (如果你看到西班牙的道路规划图，你会发现整个设计是以马德里为中心的放射状，如果我想从巴塞罗那去南部，就得从马德里绕路。所有的一切都是围着马德里规划的。)</li>
</ul>

<p>过了几年我认识了另一个朋友E。E是西班牙另一个地方的人，不在加泰罗尼亚地区，也不在马德里。平时聊天E会批评西班牙政府在加泰罗尼亚独立运动的时候的表里不一：加强政治宣传，审查独立言论。有的时候我们也聊两次世界大战，E会自嘲说“西班牙在一战二战没太有存在感的主要原因是忙着互相残杀”。这不完全是玩笑话，确实，西班牙内战是挺乱的。最近一次西班牙大选的时候<sup id="fnref:14" role="doc-noteref"><a href="#fn:14" class="footnote" rel="footnote">14</a></sup>，我问E怎么看加泰罗尼亚独立问题：</p>

<ul>
    <li>我：What do you think of Catalonian independence? (你怎么看加泰罗尼亚独立问题？)</li>
    <li>E：I think they have the right. (我认为人们有这个权利。)</li>
    <li>我：What about this election? Will it change anything? (你觉得这届大选会对独立运动的走向有影响吗？)</li>
    <li>E：I don't know. There are people on both sides. But I don't think they really care, nobody really cares about Catalonian people, what they are struggling with. They just want it to bring more votes for themselves, especially the far right. (我不知道。有亲独立的党派，也有亲统一的党派，但实际上我认为没有人是真正为加泰人的福祉考虑的，没有人真正想去搞明白人们的不满来自于哪里，大家只是想在这个问题上靠站边获得更多的选票。一些极右翼特意炒作这个话题，借机上台。)</li>
    <li>我：（叹气）I…I understand. (我理解)</li>
</ul>

<p>我理解D愤怒，也理解E的失望，更能共情那种痛心，痛心政治对社会问题的消费。
每个人都用精心编织的语言，讲自己想让人相信的故事，当然，这本身也确实没什么“对”或“不对”。可是故事讲完，大家散场，人走茶凉。</p>

<h4 id="别添乱就好"><strong>“别添乱就好”</strong></h4>

<p>F在台湾做公益组织，也来参加这个会，聊了一些各自的工作之后，F看见我穿彩虹色的袜子：</p>

<ul>
    <li>F：你的袜子好好看！</li>
    <li>我：谢谢，我也很喜欢。</li>
    <li>F：如果不冒犯的话，能问一下你是酷儿吗？</li>
    <li>我：哈哈哈没关系的，对，我是酷儿。说到这个，我听说台湾不久前通过了同性婚姻已经立法了。很羡慕能有这么好的投票基础，民众观念上的。之前也看过一些台湾的公益组织做性教育、性权益这些工作，比如手天使，真的很佩服。</li>
    <li>F：是啊，当时通过的时候还是很开心的。</li>
    <li>我：台湾是东亚里面第一个在性少数立法方面迈出一步的，就这一点，大陆还差的太远了。</li>
    <li>F：哎，其实也是争取了很多年。有一些朋友是做性少数权益的，对这些朋友来讲，现在这个结果也已经是有很大的让步了，并不是很满意。</li>
    <li>我：（沉默）恩，都不容易，都还有很多事要做。</li>
    <li>F：之前我还在学校里的时候，遇到过北大来交流的学生，我去做导览校园的工作。大家都很可爱，送了我特别多礼物。（笑）</li>
    <li>我：（笑）真好。我之前也去过台湾，去骑行环岛，遇到路边的大叔送我们水果吃，好好吃，哇，绝了，真的很甜。</li>
    <li>F：但是现在这个交流项目好像没有了。</li>
    <li>我：（苦笑）现在这个形势…（叹气）别打仗就好。</li>
    <li>F：（叹气）</li>
    <li>我：我能问个问题吗？这个问题我一直想问，但又觉得认识的台湾人都不太熟，怕问了跟政治有关的问题会冒犯人家。</li>
    <li>F：什么问题？</li>
    <li>我：你认为，像我这种，一个普通的大陆人，你觉得有什么事是我能为像你一样的台湾人做的吗？在两岸问题方面，我平时不敢说什么。一是觉得两边的声量差距已经很大了，我不应该增加这种差距；二是觉得羞愧，这种问题不应该是向别人要一个回答，应该我自己去想的。可是我怕我以为好的不一定是人家希望的支持，适得其反。</li>
    <li>F：（沉默）其实，别添乱就好。对，就我们都别给彼此添乱就好了。</li>
</ul>

<p>我们俩看了对方一眼，都咧嘴笑了。
说起来其实是很浅显的道理，也是很朴素的话。可是听到的时候，不知道为什么觉得有点感动，也很有重量。</p>

<p>会场的入口处有一些国旗贴纸，供参会者自己装饰自己的名牌，我看F贴了一面台湾国旗，跟F说我也想贴中国的国旗来着，可是没找到，好可惜。F晚上要赶飞机离开，可是离开之前特意又找到我，特意给我拿了一张中国的国旗贴纸。我特别开心地道谢，她也很开心：“不会！”。我说还想再去一次台湾，上次光顾着看景色，没怎么有时间去吃吃好吃的，约定说有机会的话，我们再见面。</p>

<p>2023年，跟周围的朋友聊天，大家都觉得“战争离我更近了”。</p>

<p>朋友G是俄罗斯人，朋友H是乌克兰人，我们三个本来是低头不见抬头见，聊最近看的剧，聊吃吃喝喝，也聊政治。自从俄乌战争开始后<sup id="fnref:15" role="doc-noteref"><a href="#fn:15" class="footnote" rel="footnote">15</a></sup>，我发现我们三个都变了。三个人碰见的时候，每个人都很局促。每个人都充满了愧疚，每个人都知道我们不能假装没看见房间里的大象，可是每个人也都知道真的说起来，没几句话就都会抹眼泪的。有的时候我单独碰见G，G跟我说“开始打仗那段时候，和之后很长一段时间，我没法集中精力干任何事情，最近也经常失眠”；碰见H的时候，一句很平常的“最近过得怎么样”都变得非常沉重，因为这样一句话得到的回答会是“我把家里人接来瑞士了，在办难民签，但是还在愁怎么给家人找房子，房东不认难民签，我们还在想办法”，或者“最近又有轰炸了，炸到了学校，那些孩子…”，又或者“我对象非要回去，我知道我拦不住她，可是我好害怕她出什么事，我承受不了她再出什么事了”</p>

<p>朋友I是黎巴嫩人，回家的时候会给我们带回来家里的特色甜点。我不了解黎巴嫩，跟I聊天的时候，I给我讲黎巴嫩的历史：法国殖民、内战、跟叙利亚的冲突、跟以色列的冲突…巴以冲突升级以来<sup id="fnref:16" role="doc-noteref"><a href="#fn:16" class="footnote" rel="footnote">16</a></sup>，I很紧张，因为黎巴嫩里的很近，而且历次巴以冲突都多多少少会被波及到。I肉眼可见地心神不宁，可我也不知道说什么，觉得所有安慰的话都是轻飘飘的，只能是相顾无言。</p>

<h4 id="发生过的不能说的"><strong>发生过的，不能说的</strong></h4>
<p>六四的事，向来是禁忌。讽刺的是，越是遮掩，流言越多。比如比较有名的“坦克人”照片被很多人误以为是坦克压人的证据，其实原文件是个视频，那个人站在行进的坦克前面，坦克停下了，之后试图转弯，又被人挡住，再转弯，再挡住。学潮的死伤人数也有许多版本，连数量级都不一样。</p>

<p>虽然被审查，但是六四的资料，想查的话总是能查到：维基百科上六四事件的词条应该算是比较中肯详尽的梳理<sup id="fnref:17" role="doc-noteref"><a href="#fn:17" class="footnote" rel="footnote">17</a></sup>，关于六四的书也有很多，比如徐友渔的《我们那一代的回忆》、杨继绳的《中国改革开放年代的政治斗争》等等。</p>

<p>我真的没想到在会场能遇见亲历六四的J，能面对面的有一个直接的求证。
我们聊的时间不很久，有一些具体的词句，现在记忆也有些模糊了，但是那种真实的感觉，现在想起来也觉得非常奇妙。</p>

<ul>
    <li>我：之前只是听说家里的亲戚有参与过六四的，但是是比较远的亲戚，没有聊过。今天有这个机会，我能问一些问题吗？</li>
    <li>J：你问吧。</li>
    <li>我：刚开始上街的时候，大家心里是怀抱着希望的吧？没有预料到之后的事</li>
    <li>J：当时是觉得很有希望的，全国有几百万人都上街了，当时心里觉得肯定会有好的结果的，大家都挺乐观的</li>
    <li>我：能讲讲你当时的经历吗？</li>
    <li>J：当时在清华读书，周围的同学都上街了。北京各个学校，其实都在，我是高自联的，高自联主要负责组织大家。清场的时候，我们也是在最后面撤下来的。</li>
    <li>我：坦克压人了吗？</li>
    <li>J：压了。</li>
    <li>我：在哪？</li>
    <li>J：在六部口那条街，不在天安门广场。</li>
    <li>我：压死了多少人？</li>
    <li>J：十几个吧。我当时不在六部口，从天安门撤退的时候也被坦克追上了，因为抬着印大字报的油印机。那个油印机是很珍贵的，当时很罕见的自动油印机，印的比手动的快，有个同学舍不得扔，当时大家觉得撤退可以撤退，以后还要继续斗争，不能把油印机丢掉。我们几个人就帮忙抬着一起跑。看见坦克追上来了很害怕，但是很幸运的是坦克追上我们以后停下了，我们才能跑掉。</li>
    <li>我：北京当年死了多少人？</li>
    <li>J：现在找到的遗属来看，应该在三百多。大多数是被枪射死的。</li>
    <li>我：所以开枪了。</li>
    <li>J：开枪了。</li>
    <li>我：之后呢？从天安门撤下来以后。</li>
    <li>J：后来就被通缉了。跟别人比，我是很幸运的，我进去的时间不长，只有一年。</li>
    <li>我：我想问一下…这么些年，你现在想起当年的事，是什么感受？</li>
    <li>J：恩…我觉得我这一辈子就被这件事改变了…一辈子。当年我就是个普普通通的学生，在清华读物理，没有想过什么，没有想过会参与六四这样的一个历史。放出来以后，过了几年我就去了美国，这些年，跟其他人相比算是很幸运的。六四以后，我整个人生的轨迹就改变了，这些年也就一直在做跟六四有关的工作。也很有缘分的，一些人知道我在做这个，就联系我，给我一些当年的物品，我就把这些东西收集起来…恩，我觉得我可能就注定要做这个事，收集好这些历史吧。我们最近在纽约做了一个六四的展览，你有机会的话，欢迎来看。</li>
    <li>我：还想问一下…你当年参与了六四这样的事，深切地参与了这样的历史，你现在做这些六四的纪念工作，与这个文化的缠绕想必更深，可是我们不能提起这件事，更谈不上纪念…你这些年在美国，做那些本应做但不能做的记录…我不知道…你会有错位感吗？一种在夹缝中的感觉？你怎么看自己的身份…有过归属感的问题吗？</li>
    <li>J：其实，没有什么，没有这样的感觉和问题。我代表不了什么，中国、美国…我就是我自己。我就在这里，做这件事情，我没想什么身份的问题。有一些国内的政治犯，联系我，觉得我能有办法帮人家出来，到美国这边，其实我根本没办法…没办法，有的人带着家人跑到国境边，又被抓回去…给我打电话的时候哭，哎，可是我做不了什么的…做不了什么。</li>
</ul>

<hr />

<h3 id="马拉马拉马拉松"><strong>马拉马拉马拉松</strong></h3>

<blockquote>
    门罗说“写作是一场绝望的竞赛”，要我说，干啥不是绝望的竞赛啊亲爱的？
</blockquote>

<p>这是我第二年跑马拉松了<sup id="fnref:18" role="doc-noteref"><a href="#fn:18" class="footnote" rel="footnote">18</a></sup>。</p>

<p>如果说第一年还可以在最后十公里怀疑人生的时候给自己洗脑说“跑完我就可以到处吹牛了”，今年的最后十公里连这个盼头都没有，只能说是每一步都在想“我这到底是嘛呢”。</p>

<p>去年开始准备跑马拉松的时候，也正好是我开始在学校做一些带有倡议(advocacy)性质的工作<sup id="fnref:19" role="doc-noteref"><a href="#fn:19" class="footnote" rel="footnote">19</a></sup>，我觉得这两件事是挺像的：开始的时候想的是“我这今儿个就是要起飞啊”，过程中绝望逐渐增加到要靠自我欺骗，结束了以后非常贱地再把下一个比赛/项目安排上。</p>

<p>绝望是怎么着都会绝望的。但是具体下手做点什么，总能把自己再拉回到当下。做一些小小事<sup id="fnref:20" role="doc-noteref"><a href="#fn:20" class="footnote" rel="footnote">20</a></sup>，把一只脚放在另一只脚前面。</p>

<hr />

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://yearcompass.com/en/">YearCompass</a>，可以自选语言，不过我觉得中文版翻译得稍微有点生硬 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2" role="doc-endnote">
      <p>瑞士的火车为了方便家长带小朋友出行，有些车厢是划分出来作为亲子车厢的。与普通车厢的主要区别的亲子车厢会设置一些供小朋友爬来爬去的玩乐区，也会有一些可可爱爱的车厢彩绘 <a href="#fnref:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3" role="doc-endnote">
      <p>一个有趣的巧合是，英国的一些学校在教职级别的划分里依然保留了阅读者(<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Reader_(academic_rank)">Reader</a>)的称谓 <a href="#fnref:3" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://movie.douban.com/subject/26761935/">孤单又灿烂的神——鬼怪</a>，别的不说，风衣真的很好看 <a href="#fnref:4" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:5" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%A5%BF%E8%97%8F%E8%87%AA%E6%B2%BB%E5%8C%BA#%E8%BF%91%E4%BB%A3%E8%A5%BF%E8%97%8F">维基百科 西藏自治区 近代西藏</a>，空间所限文中只引了一小段，没有引述1959年拉萨事件及其历史争议，和之后的西藏土地改革运动 <a href="#fnref:5" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:6" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Affirmative_action">维基百科 Affirmative Action</a>，一般指的是政府或者组织给一些在历史上收到压迫的少数群体一些政策支持 <a href="#fnref:6" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:7" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/2022%E5%B9%B4%E6%96%B0%E7%96%86%E4%B9%8C%E9%B2%81%E6%9C%A8%E9%BD%90%E9%AB%98%E5%B1%82%E4%BD%8F%E5%AE%85%E6%A5%BC%E7%81%AB%E7%81%BE">维基百科 2022年新疆乌鲁木齐高层住宅楼火灾</a> <a href="#fnref:7" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:8" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E7%99%BD%E7%B4%99%E9%81%8B%E5%8B%95">维基百科 白纸运动</a>，后来也机缘巧合跟一些做社会活动的同学聊起白纸运动，一个普遍感受是白纸以后青年学生的力量更活跃、也更团结了一些 <a href="#fnref:8" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:9" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%AA%81%E5%8E%A5%E6%96%AF%E5%9D%A6%E4%BC%8A%E6%96%AF%E5%85%B0%E5%85%9A">维基百科 东突厥斯坦伊斯兰运动</a> <a href="#fnref:9" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:10" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%B6%AD%E5%90%BE%E7%88%BE%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E6%9C%83">维基百科 世界维吾尔代表大会</a> <a href="#fnref:10" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:11" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=WlDWYg91ANI">暗流涌动——中国新疆反恐挑战</a> <a href="#fnref:11" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:12" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://www.icij.org/investigations/china-cables/read-the-china-cables-documents/">International Consortium of Investigative Journalists (ICIJ) Read the China Cables Documents</a> <a href="#fnref:12" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:13" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E5%8A%A0%E6%B3%B0%E9%9A%86%E5%B0%BC%E4%BA%9E%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E9%81%8B%E5%8B%95">维基百科 加泰罗尼亚独立运动</a>，巧的是2017年加泰议会组织公投的时候我恰好在巴塞罗那，那时候不知道有公投，只是觉得很奇怪为什么大早上车这么多，机场大巴也等了很久… <a href="#fnref:13" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:14" role="doc-endnote">
      <p>聊的就是最近的<a href="https://zh.wikipedia.org/zh-cn/2023%E5%B9%B4%E8%A5%BF%E7%8F%AD%E7%89%99%E5%A4%A7%E9%81%B8">2023年西班牙大选</a> <a href="#fnref:14" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:15" role="doc-endnote">
      <p>如果各位对从亲身经历谈俄乌战争前线的内容感兴趣，推荐播客忽左忽右的第282集<a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6557326d019ad5748af3ef2b">基辅无战事</a>，讲的内容跟我从H那听来的差不多 <a href="#fnref:15" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:16" role="doc-endnote">
      <p>关于巴以冲突，我读过一个独立记者/社会活动组织写的文章，相比其他报道，给我个人的冲击更深，但是我忘记了标题搜不到了。<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Judith_Butler">Judith Butler</a>在巴以冲突爆发后写了一篇文章<a href="https://www.lrb.co.uk/the-paper/v45/n20/judith-butler/the-compass-of-mourning">The Compass of Mourning</a>。这篇文章整体上延续了Butler在《The Force of Nonviolence》里面的观点，引起了很大争议。如果各位对战争合法性的讨论感兴趣，书、文章、和相关批评都推荐看看 <a href="#fnref:16" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:17" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%AD%E5%9B%9B%E4%BA%8B%E4%BB%B6">维基百科 六四事件</a> <a href="#fnref:17" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:18" role="doc-endnote">
      <p>对，上一句说的那个门罗就是中考语文阅读题里会出现的那个门罗(<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Alice_Munro#">Alice Munro</a>)，加拿大作家，得诺贝尔文学奖的那个。有评论说 her work reveals the ambiguities of life <a href="#fnref:18" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:19" role="doc-endnote">
      <p>主要是做性少数群体支持、反工作场合虐待、反性骚扰之类的一些学生工作 <a href="#fnref:19" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:20" role="doc-endnote">
      <p>给各位推荐<a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/5e285523418a84a04627767d">贤者时间</a>这个播客，她们有一集叫“忙小小事，做边缘人” <a href="#fnref:20" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="WanderingThoughts" /><category term="random" /><category term="life" /><summary type="html"><![CDATA[没有什么比工作卡壳更能促更一些长篇大论的矫情，没有。]]></summary></entry><entry><title type="html">吵好Quota这个架</title><link href="http://localhost:4000/blog/2023/quota/" rel="alternate" type="text/html" title="吵好Quota这个架" /><published>2023-05-05T00:00:00+02:00</published><updated>2023-05-05T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2023/quota</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2023/quota/"><![CDATA[<p>我特别喜欢去办公室工作，最重要的一个原因是组里一起吃午饭太有意思了。有的时候大家聊最近读的让人迷惑的“狗屁”文章(bullshit paper)<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>，有的时候聊最近看的爽剧<sup id="fnref:2" role="doc-noteref"><a href="#fn:2" class="footnote" rel="footnote">2</a></sup>，有的时候我们吵架。今天我们吵的是近些年来经常在女性主义讨论中出现的问题：我们应不应该设定Quota(配额)？</p>

<hr />

<h4 id="quota"><strong>Quota</strong></h4>
<p>在女性主义实践方式的讨论中，“设定配额”指的是在一个组织内部涉及选举，尤其是领导层岗位的选举时，强制规定女性不得少于一定比例。
这个想法最初提出来，是希望能够有一种足够直接的方式，推动解决决策层性别比例失衡的问题，进而促进解决更广泛的性别不平等。</p>

<p>可以想象，“要不要强制设定配额”是最近一些年争论比较多的问题，有一些反对声音甚至(看似)是从女性主义内部发出的。
有意思的是，如果仔细想想，其实一些逻辑并不成立。</p>

<h4 id="the-repeating-forever-arguments"><strong>The Repeating-forever Arguments</strong></h4>
<p><em>这些话我听过太多遍了，那咱今天来好好掰扯掰扯。</em></p>

<blockquote>
1. 设定配额会降低决策层的平均水平，因为我们会将那些能力不够的人选上来。
</blockquote>

<p>I do not see the logic. 首先，这个观点的前半句就是站不住脚的，设定配额并不意味着拉低决策水平，它只是一种对现有偏见的制衡。
研究表明，当我们在提拔候选人时，我们会自然地倾向于选择与我们相似的人。这种倾向也导致了我们常常提到的“玻璃天花板”现象。
也就是说，当候选人的硬实力没有显著差别时，决策层(of course,绝大多数是男性)会倾向于选择与自己相似的人(i.e.,男性)。
也就是说历史源远流长的父权制，确实会导致很多女性候选人仅仅是因为“<strong>不同</strong>”被淘汰，而不是因为能力不足。
举个例子来讲，我爱跳舞，我爱死跳舞了，如果我是公司老板，我在选择我的经理的时候，会下意识地偏向那个会跳舞的候选人，即便那个打篮球的跟这个会跳舞的能力上没有差别。
所以，这个观点的后半句也不成立，因为引入配额的最初原因本就不是因为女性候选人能力不足我们一定非要拔苗助长，而是因为在很多领域我们已经有足够多的能力充足的女性，但是因为系统性偏见她们总是没有被选择走上本就百分百称职的位置<sup id="fnref:3" role="doc-noteref"><a href="#fn:3" class="footnote" rel="footnote">3</a></sup>。</p>

<p>更深远的，决策层的长久同质化也会导致我们倾向于一种同质化的选择标准，即便这些标准可能是不全面的或者有失公允的。这就回到了我们之前提到过的“为什么奥运会没有跳皮筋项目”，即便跳皮筋从灵活性和体能要求上可能并不输给其他奥运项目。如果这个例子不容易放在这个讨论的语境下理解，那我们可以用另一个例子来说明：研究表明，当一个求职广告中包含”top”, “best candidate”之类的词汇时，与另一个资质要求完全相同但没有这些词汇的求职广告相比，女性求职者比例会显著下降，也就是说当一些职位画像的语言描述与传统男性气质契合时，仅仅几个词汇就可以将女性求职者禁锢起来，可能在她们自己也没意识到的情况下。</p>

<p>还有另一个研究，跟这个讨论没什么关系：男性求职者平均会在自己满足80%的职位要求时就选择申请，而女性的平均值在100%-120%。所以“普信男”的那个梗其实可能也没有<strong>挑起性别对立</strong>。</p>

<blockquote>
2. 设定配额后被选入决策层的女性，会被人认为是因为有配额而不是因为她们的能力坐上这个位置的，这反而会增加人们对这些女性的质疑。
</blockquote>

<p>I do not see the logic. 首先，哪些持有“认为是因为有配额而不是因为她们的能力坐上这个位置的”观点的人本身就对引入配额制的本质原因和社会基础并不了解，这个我们在上一个问题里说过了。因此，由于持有这种观点错误观点而产生的质疑本身就是站不住脚的。所以，捋顺逻辑的话就是：那些会质疑女性领导者的人应该自我反思为什么会忽略结构性的不公，而下意识地认为因为配额被选上的领导职位的女性是不称职的。</p>

<blockquote>
3. 承认吧，你们女的就是想要更多的特权。
</blockquote>

<p>I do not see the logic. 配额制只是一个过渡阶段的手段，设定某种强制标准并不是最终的目的，没有人希望配额制称为一种持续性措施。设定配额只能说是一种无奈之举，希望通过实质性的、小步一小步的推动，在现有的社会结构中注入一些不一样的、同样值得被听见的声音。已经实行配额制的一些案例，已经显示出积极的效果，而对于多样性的追求也不是只限于男性、女性这种讨论。</p>

<p>从上世纪90年代女性主义进入第三次浪潮算起，我们现在也已经走过了三个年代。当性别平等确实成为社会普遍共识三十年之后，我们依然需要面对的现实是：大多数高级决策层的性别比例依然失衡，反堕胎法案威胁到女性对于自己的身体和生命的决定权，ETHZ还在进行有明确逻辑漏洞的关于设定配额制的讨论，而我的女同事依然会被男同事当着面讥讽“EPFL就是因为政治正确才招你进来的”。我实在不知道“想要更多特权”这个说法是从哪来的。</p>

<h4 id="事儿说明白再吵架"><strong>事儿说明白再吵架</strong></h4>
<p>以上三个事儿咱们有共识的话，那接下来就可以开始吵架了。基本上我们可以顺着“配额制是不是最好的办法，还有没有其他更好的办法”，“怎样制定适合各个情况的配额”，和“性别问题是不是现在社会亟待解决的问题，还是我们在有限的资源下只能专注于其他一些更急切的问题”这些方向开始吵架。说实话男性、女性这种性别框架下的讨论，我不是特别喜欢，因为性别是一种社会构建，但是这个事儿太大了得单说。不过必须承认，从社会现实来看，性别划分依然存在相当长一段时间，所以该吵架的时候就上。</p>

<p>吵架是好的，但咱把事儿先说明白，再吵，咋吵都行。</p>

<hr />

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1" role="doc-endnote">
      <p>这里没有骂人的意思，就是指那种为了发文章而发的那种文章, basically, it is a solution searching for a problem. You see what I mean, right? Other than bullshit, what else we can say ;) <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2" role="doc-endnote">
      <p>推荐个2021年的片子<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_Worst_Person_in_the_World_(film)">The Worst Person in the World</a>，不是爽剧，但是我觉得挺好看的，非常Scandinavian <a href="#fnref:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3" role="doc-endnote">
      <p>有的时候也叫“系统性偏好”，但是我觉得咱就别遮遮掩掩的了吧，偏见就偏见好吧。咱们诚实一点。 <a href="#fnref:3" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="WanderingThoughts" /><category term="feminism" /><category term="philosophy" /><summary type="html"><![CDATA[吵架是好的，但咱把逻辑捋明白，再开始吵行不行？]]></summary></entry><entry><title type="html">安全和隐私保护研究中的伦理意涵</title><link href="http://localhost:4000/blog/2023/privacyethics/" rel="alternate" type="text/html" title="安全和隐私保护研究中的伦理意涵" /><published>2023-02-10T00:00:00+01:00</published><updated>2023-02-10T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2023/privacyethics</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2023/privacyethics/"><![CDATA[<p>刚查了一下，cybersecurity在中文里的翻译还依然是“网络安全”，“网络空间安全”，“网络信息安全”。但实际上这些翻译都不是很准确…cybersecurity”是什么“解释不明白，造成的后果就是跟老何打电话的时候直接问我：你是不是在瑞士当间谍？</p>

<p>我：……</p>

<hr />

<h4 id="security-freaks"><strong>Security Freaks</strong></h4>
<p>平时同事之间开玩笑，大家会叫自己security freaks（怪胎）自嘲。
因为工业界的话，做好功能肯定还是最主要的，做安全是最近这些年捅的篓子太多了，工业界才开始慢慢重视一些，但也只是“一些”而已。不过我自己觉得，能做安全和隐私保护相关的研究还是挺幸运的，至少做到现在我还是可以肯定地说：I am having fun.</p>

<p>安全和隐私保护研究的那种”好玩“，除了密码学(cryptography)里面那些偏数学的美，还有很多来自于跟哲学中伦理学(ethics)的紧密联系。每一次，真的，每！一！次！我说“要是没读计算机我估计会去读哲学”，对方脸上都是一副“你逗我呢吧”的表情。说实话这种时候我在心里是翻了个白眼的。</p>

<p>读计算机的怎么就不能搞哲学？</p>

<hr />

<h4 id="密码学中的权力博弈"><strong>密码学中的权力博弈</strong></h4>
<p><i>
<span style="font-size:0.8em;">我对天发誓这部分绝对没有数学公式。</span>
</i></p>

<p>加密通信是cybersecurity中一直比较活跃的研究领域，而密码学是加密通信的基础。我很不喜欢这个简单粗暴的比喻，但是好吧…加密通信是盖房子，那密码学是砖。给微信消息加密、解密用的算法，是密码学研究的应用。好了，技术的部分到这就结束了，咱们开始搞哲学。</p>

<p>从本质上来讲，密码学并不能像人们想象的那样“凭空生产秘密”，密码学能做到的是“保护你已经知道的秘密”<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>。从这个表述就能看出来，密码学的应用前提是“我知道一个别人不知道的秘密”，其实就是信息差。而信息差是可以产生或者巩固已有的权力差异的：我知道你的信息，我了解你的关系网，我影响你的政治决定。这个观点已经是老生常谈了，最臭名昭著、也已经被用烂了的例子是Facebook–Cambridge Analytica data scandal：一个英国分析公司通过27万下载了Facebook App的用户收集了超过3000万人的信息，通过这些数据描绘的用户画像提供有针对性的政治推送，受雇于政府，对美国大选和英国脱欧施加影响。</p>

<p>对密码学研究中的政治意味的阐述，我最喜欢2016年Phillip Rogaway写的“<em>The Moral Character of Cryptographic Work</em>”<sup id="fnref:2" role="doc-noteref"><a href="#fn:2" class="footnote" rel="footnote">2</a></sup>。文中指出，密码学中的政治性至少存在于两个方面，一是密码学的历史起源是为了满足军用通信的保密要求，而且这个学科与军事的联系至今也是非常紧密的；二是密码学家这个群体本身也服务于政治力量，例如一些最前沿的密码学研究往往是由政府提供研究资金，或者一些密码学家也直接收政府雇佣充当政策咨询顾问之类的角色。从这两个方面来说，密码学作为一个看似去政治化的科学，实际上是被本就手握权力的人用于维护已有的特权和阶级。密码学家作为一个群体，则是有意无意地选择了一个相当偏“右”的立场，也就是“维护已有的社会规范”，而并没有质问这种规范是不是公平的、正义的。Phillip写这篇文章的时候距离斯诺登事件过去了三年，文中对于密码学家在面对大规模监视和审查变成日常时的集体失语有一段非常深刻的反思和质问：</p>

<blockquote>
    如果密码学最基本的目标是实现安全通信，那么当普通人在电子交互时甚至缺乏一点点通信隐私时，这怎么可能不是我们领域的巨大失败呢？然而我很快意识到大多数密码学家并不这么看。大多数人似乎觉得这些披露甚至没有牵连到我们密码学家。
</blockquote>

<p>经常听人问：科学家为什么要谈论政治？come on，本应该问的是：科学家怎么可能不谈论政治呢？</p>

<hr />

<h4 id="隐私保护的伦理依据"><strong>隐私保护的伦理依据</strong></h4>
<p><i>
<span style="font-size:0.8em;">三年了，每次我听到“我们不是早就没有隐私了吗？还挣扎什么？”的时候，都会有五秒钟强行压抑住自己想长篇大论两小时的冲动。</span>
</i></p>

<p>首先，“<em>因为我们已经没有隐私了，所以隐私保护已经不值得讨论了</em>”这个论证本身的逻辑就是不成立的。“<em>我们还有没有隐私</em>”并不能成为“<em>隐私保护是不是值得讨论</em>”的依据，就像我们不能用“<em>有一些素食主义者是虚伪的</em>”来佐证“<em>为了环境保护坚持素食主义是没有意义的</em>”，就像我们不能因为“<em>这一箱苹果里面有一个烂苹果，而那一箱葡萄里没有一个烂葡萄</em>”就下结论说“<em>葡萄是比苹果更好的水果</em>”…好了，我扯太远了，收，拉回来。说回隐私保护。</p>

<p>“<strong>我没什么好隐藏的</strong>(I have nothing to hide)”常常被很多人用来表明自己不需要关心隐私保护问题。可是隐私保护的正当性并不建立在信息的隐藏中，隐私保护最本质的价值，从哲学意义上讲，是对于人的自治权（autonomy）的保护。隐私，从定义上来说<sup id="fnref:3" role="doc-noteref"><a href="#fn:3" class="footnote" rel="footnote">3</a></sup>，产生于公共空间和个人空间的分隔之后。在公共空间中，我们默认人的行为是接受审查的，不管这种审查是基于法律还是道德；在个人空间中，我们期待自己的行为是可以免于收到“注视”的，也就是说我们享有“决定并且不被审判”的权利，尤其是社会道德的审判。审查作为一种手段，破坏的是公共空间和个人空间的边界，当我们了解到自身的所有行为都是“被注视且可以作为审判依据”时，恐惧会让我们不敢做出真正遵从内心的选择。在这个情景下，民主是无法实现的，因为个体的选择权是被架空的。当然，没有任何一条法律要求你公开自己的所有信息，但是在一个没有隐私保护的世界里，“不公开”意味着”有所隐瞒“，”有所隐瞒“等同于”违背社会规范“，仅仅是”不同“就会成为实行惩罚的依据。就像文革的时候也没有任何一条法律规定你在任何场合发言一定要先背毛主席语录，但是如果一个人开口第一句不是毛主席语录，那就等同于背叛共产主义事业，背叛共产主义事业当然是可以被惩罚的罪名。强道德规范社会中的一系列过于简化的等式，为实行任何惩罚提供的合理性是非常可怕的。</p>

<p>除了广泛存在的对于隐私保护的误解之外，另一种非常值得警惕的现象是“为了隐私保护而隐私保护”。对于这个问题，David Evans有一个特别好的演讲“The Dragon in the Room”<sup id="fnref:4" role="doc-noteref"><a href="#fn:4" class="footnote" rel="footnote">4</a></sup>。大科技公司依靠自己的生态掌握海量的用户数据，近十年来隐私保护法律的推出，从很大程度上确实阻止了第三方公司向这些大科技公司收购用户数据用于盈利的行为。但是法律只限制了这些数据的流通，没有限制数据的<strong>收集</strong><sup id="fnref:5" role="doc-noteref"><a href="#fn:5" class="footnote" rel="footnote">5</a></sup>。这意味着像Google，Apple这些公司成为了整个权力游戏的中心，拥有绝对的话语权。隐私保护技术研究的初衷是：通过隐私保护的这种<strong>手段</strong>，避免公司或者政府，由于拥有大量用户数据，而产生操控用户的可能性。技术只是一种手段，保护人的自治权是目的。但是现在，大科技公司提供高薪吸引隐私保护研究人员，在产品中使用隐私保护技术。这些公司在执法部门面前可以非常自信地说”我们使用了blabla隐私保护技术，遵从了XXX隐私保护法，所以我们的数据收集是合法的，收集这些数据对于我们产品性能提升是非常重要的blabla“。就像之前提到的，信息差产生权力差，拥有信息就拥有权力，个人用户相对于公司来讲，在本就处于权力劣势，在交出个人数据的情况下，这种劣势被进一步巩固。现有的隐私保护法律在这种情况下也相当于是失去了牙齿，没有真正能够保护到用户。科技公司甚至可以做到仅仅通过玩一些文字游戏，就完全保留主导权。而隐私保护研究在偏离了“保护人的自治权”这个本质以后，反而变成了握在敌人手里的一把枪。</p>

<p>是什么(what)、为什么(why)、怎么办(how)，这三个问题里，工程师终究只能回答第一个，也是最容易的一个。作为研究者，当我们过于关注”How can I do this?”而忽略掉”Why am I doing this?”的时候，是不是已经意味着失掉了一些阵地？</p>

<hr />

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1" role="doc-endnote">
      <p>即便是像Diffi-Hellman Key Exchange这样最接近“凭空生产秘密”的算法，它也必须基于一个足够好的randomness generator。一方面这个randomness generator可以被看作是“已有的秘密”或者“已有的权力”，另一方面也可以将它看作是“对随机性的保护”。两个方面实际上都不能算是“凭空生产秘密”。 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://eprint.iacr.org/2015/1162.pdf">The Moral Character of Cryptographic Work</a>，不愿意读文章的话，这个<a href="https://youtu.be/1ReIILmcLpk">演讲视频</a>也不错。 <a href="#fnref:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3" role="doc-endnote">
      <p>隐私的定义当然不止一种，我目前最喜欢的是<a href="https://crypto.stanford.edu/portia/papers/RevnissenbaumDTP31.pdf">“Privacy as Contextual Integrity”, Helen Nissenbaum (2004)</a> <a href="#fnref:3" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4" role="doc-endnote">
      <p><a href="https://uvasrg.github.io/google-federated-privacy-2019-the-dragon-in-the-room/">The Dragon in the Room, David Evans (2019)</a> <a href="#fnref:4" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:5" role="doc-endnote">
      <p>GDPR之类的法律确实试图限制数据收集，大概意思是“如果这个数据对于产品功能不是必要的，就不能收集”，但实际上，科技公司对什么是对于产品功能是“必要的”有很灵活的解释权，毕竟这个世界上最贵的律师怕不是都被它们雇走了。 <a href="#fnref:5" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="WanderingThoughts" /><category term="privacy" /><category term="philosophy" /><summary type="html"><![CDATA[是什么(what)、为什么(why)、怎么办(how)，这三个问题里，工程师只能回答第一个。]]></summary></entry><entry><title type="html">当我跑步的时候我在想什么</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/feminismmaxism/" rel="alternate" type="text/html" title="当我跑步的时候我在想什么" /><published>2022-08-05T00:00:00+02:00</published><updated>2022-08-05T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/feminismmaxism</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/feminismmaxism/"><![CDATA[<p><em>早上跑步的时候脑子是最自由的，除了冒出“这家的咖啡机真好看以后我也要买一台”和“旁边骑车去上班飞驰而过的大姐身上喷的香水也太好闻了”这类想法之外，偶尔也会想到点别的。那天突然想起大概一年以前看到过一篇文章<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>，主要写的是从女性主义视角看待阶级和工作问题，依稀记得其中对于马克思主义和女性主义的交集的讨论挺有意思的。为了提高易读性，一些名词我自己随便做了翻译，可能有不准确的地方，凑活看吧谢谢各位。</em></p>

<h4 id="马克思主义中的女性解放">马克思主义中的女性解放</h4>
<p>马克思主义中“以人为中心”的思想本身就把女性群体包含在讨论范围内。它将社会中对于女性的剥削至少推回到私有财产产生时期：生产资料的富余衍生出“分配”的需求，而分配需要一个社会单位来作为客体。原子家庭（父母子女）作为这样的一个客体承接被分配的生产资料，也就导致私有财产的产生。这个过程将女性作为家庭“照护者”的角色加强，与其相对的男性“挣面包的人”（breadwinner）在本就拥有更多生产资料的情况下获得更多的财富积累。这一表面上看起来按劳分配的过程忽略了家庭内部劳动成果的认可，举例来讲就是家庭“照护者”提供情感支持和家务劳动并不会“按小时计费”，就像奥运会上没有“跳皮筋项目”<sup id="fnref:2" role="doc-noteref"><a href="#fn:2" class="footnote" rel="footnote">2</a></sup>。</p>

<p>马克思主义将社会对于女性压迫的加强（至少是部分）归因于资本的发展，并强调女性解放的重要性，鼓励女性主义者参与到社会运动中打破阶级。如果用一种简单粗暴的方式来理解，它至少看到了，女性群体作为社会中经济权力弱势的一方，在一个以资本为中心的世界中，无可避免地处在一个“被剥削”的地位。权力（或者阶级）弱势是因，“被剥削”是果。</p>

<p>如果从这个角度来看，马克思主义中对于性别问题的界定与阶级划分似乎是平行的：女性的压迫来源于经济地位的低下，其本质还是阶级。这种“平行”的假设似乎也说得通，比如我们对于“女强人”这个词的定义更多的指的是一个经济地位高的女性，在社会的大部分场景下，我们确实默认“女强人”在阶级上是高于没什么钱的男性的。</p>

<h4 id="从平行到垂直从一维到二维">从平行到垂直，从一维到二维</h4>
<p>不过说实话，如果性别问题只是平行于阶级划分，那真的，有点无聊。</p>

<p>马克思主义最初关于性别问题的探讨受限于当时女性主义的发展，依然留在二元性别的框架里，一个最基本的修补就是接受女性主义中关于“性别是一种社会建构”的思想<sup id="fnref:3" role="doc-noteref"><a href="#fn:3" class="footnote" rel="footnote">3</a></sup>，将“女性”的概念拓展到“女性气质”。那么经济条件作为一个坐标轴，性别气质作为一个坐标轴，一个人的男性气质越强和经济地位越高，这个人的社会排序越靠前。这个二维的网格划分也可以解释，在相同经济条件下，性别气质的不同也会造成社会排序的差别，简单粗暴举例来讲：一个有钱、霸道的女人是“母老虎”，一个有钱、霸道的男人是“霸道总裁”。另一个有意思的现象是，我们对于反向性别气质的双重标准。印象中我认识的所有体现出强烈女性气质的男同学都被霸凌得很惨，但是反过来女性体现出强烈的男性气质某种程度上是被鼓励的<sup id="fnref:4" role="doc-noteref"><a href="#fn:4" class="footnote" rel="footnote">4</a></sup>。</p>

<h4 id="两种懦弱">两种懦弱</h4>
<p>突然想起来，三年前有一次跟朋友A聊天，虽然跟内容没什么联系，但是特别逗。我们一边喝酒一边聊每个人身上男性气质与女性气质的共生，不知道怎么就开始总结“雄性懦弱”（大概就是“有毒的男性气质的懦弱”），最后说有两种：</p>

<p>一种懦弱是体会不到现有性别框架下对于男性气质本身的束缚，男性气质作为一种工具，情感流动是不被允许的，或者产生情绪就会被严惩。</p>

<p>另一种懦弱是在体会到性别框架下对于男性气质的束缚之后，依然选择留在这个框架中，因为诚实是需要付出代价的，打破框架代表着所有的既得利益都会消失。</p>

<p>我问A：你觉得哪一种你更讨厌？</p>

<p>A：第一种，因为我是没有办法跟鱼谈论水的。你怎么想？</p>

<p>我：（笑了一下）你这个比喻挺好的，但是我更讨厌第二种，因为我叫不醒一个装睡的人。</p>

<p>A：（也笑了，点点头）是，确实是。不过说实话，原来我就是第一种。</p>

<p>我：巧了，以前我是第二种，合着咱俩这是搁这儿自我厌恶呢。（俩人都没酒了，又重新倒上）哎呀，喝一个吧。</p>

<p>A：喝一个！</p>

<hr />

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1" role="doc-endnote">
      <p>Feminist Perspectives on Class and Work, <a href="https://plato.stanford.edu/entries/feminism-class/">Available at: https://plato.stanford.edu/entries/feminism-class/</a>. <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2" role="doc-endnote">
      <p>私心推荐一下Pretend It’s a City，真的各位，Fran Lebowitz可太逗了, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pretend_It%27s_a_City">https://en.wikipedia.org/wiki/Pretend_It%27s_a_City</a>. <a href="#fnref:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3" role="doc-endnote">
      <p>好像有一句台词叫“如果你把一个男人放在一个女人的位置上，他就会变成一个女人”，我想不起来是在哪个文章还是电影里看到的了，如果以后找到出处再回来补一下引用. <a href="#fnref:3" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4" role="doc-endnote">
      <p>但是不得不说往往这会加强这个女性身上的厌女情绪. <a href="#fnref:4" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="WanderingThoughts" /><category term="philosophy" /><summary type="html"><![CDATA[如果阶级和性别的本质都是权利关系，那么它们是平行的，还是垂直的？]]></summary></entry><entry><title type="html">The Drama of PhD Application - Just Like a Marriage</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/phdapp/" rel="alternate" type="text/html" title="The Drama of PhD Application - Just Like a Marriage" /><published>2022-06-30T00:00:00+02:00</published><updated>2022-06-30T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/phdapp</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/phdapp/"><![CDATA[<p>There is this thing: I first sign some documents, then I will be in a long-term commitment. At the beginning, I do not know where this thing will take me in the future, how long it will last exactly, or what will be the ending.</p>

<p><strong>Yes, this thing can be my marriage, or… my PhD ;)</strong></p>

<hr />

<p>上周签了contract，PhD申请的剧本终于可算是演完了，回头看看这剧情也是真的挺drama的。
如果有做cybersecurity相关的朋友，也希望我的ups and downs可以帮各位避个坑啥的。
先写一下怎么从不想读博到想读博，之后是申请的准备和过程，最后是选offer的drama。
Cybersecurity的项目不多，主要对比一下CISPA、ETHZ、EPFL这三个在欧洲的项目，写一写在ETHZ和EPFL的经历。</p>

<p>不过PhD申请这事儿真的跟结婚一样，个体差异实在是太大了：有的人happily live ever after，有的人被折磨了一辈子也不肯放手。Anyway, please do not take my story too seriously ;)</p>

<h4 id="how-the-story-began"><strong>How the Story Began</strong></h4>
<p>我本科是学通信的，2019年秋天来ETHZ读Electrical Engineering的硕士。当时决定继续读硕士是觉得我的好奇心还在，还想学；之所以出国是觉得还是趁着年轻要玩就玩个大的，离家远一点。不过真没细想读博的事儿，因为我觉得成本这么大的事儿，肯定是要有拍着胸脯说“I love it”的那种真爱才行。那时候要是问我：喜不喜欢通信？我也答不太出来。要是说不喜欢也没有，就…还行吧；要说喜欢，那喜欢做哪个方向，也真说不上来。就跟谈恋爱一样，说“要不就结婚吧”那心里还是打退堂鼓，说“那就别谈了”又舍不得。反正各位懂吧，就有点凑活、差不多、还行，就这种感觉。</p>

<p><strong>学习和谈恋爱其实真的差不多</strong>：虽然大家嘴上都说soul mate什么的太难找了差不多得了，但是实际上我是没见过谁真就一点不想找的。<strong>找career passion和找soul mate差不多吧我觉得</strong>，都是所谓“能找到是福气，找不到运气正常，也没啥好难过的”。但是实际上大家都是表面上说“哎呀折腾不起了，找个能过日子的就得了”，实际上心里都暗戳戳憋着一股劲想找the one。</p>

<p>我当时觉得来都来了，那就各个方向都试试，找找自己真正想做的到底是啥，读完硕士还没找到的话，那就工作，好歹养活自己就行了。ETHZ的硕士项目在这一点上是很有优势的，基本上等于“只要你tutor不难为你，全校的课任你挑”，所以真的是给了很多自由。而且欧洲的硕士项目基本上时间都在两年及以上，时间上也不是太紧张。<strong>只要不是非要“30岁以前走上人生巅峰”，花个两三年时间探索一下不亏啊，咱总不能搞一辈子自己说不上爱也说不上不爱的事儿，是吧？</strong></p>

<h4 id="a-hard-landing"><strong>A Hard Landing</strong></h4>
<p>前两个学期我基本上把想试的方向都试了一下，简单总结一下：</p>
<ul>
    <li>Statistics and Optimization: not my thing</li>
    <li>Communication Networks: not my thing</li>
    <li>Computer Architecture: not my thing</li>
    <li>Distributed Computing: not my thing</li>
</ul>

<p>估计各位透过屏幕都能感受到我当时的绝望。这几个方向我都上过至少一门课，也不是说有多不喜欢，但就是非常明确：<strong>绝对不是爱</strong>。就是学也能凑活学，但是也学得不咋好，没有passion。举个例子，我第二个学期做一个跟network相关的semester project，试了各种各样的方法，一直没有做出很好的结果。那个感觉就像是数学里有一些非常美的theorem，不知真伪。因为它太美了，如果能证明是真的，那就可以衍生出很多很漂亮的结果。但是尝试用各种方法证明，都行不通，最后特别失望得发现这个theorem，尽管特别特别美，可能真的就是错的。一开始越觉得它美，投入得越多，最后就会越难过。那段时间虽然表面上没事，<strong>但是心里其实天天都在哭</strong>，每天跑步的时候我最开心，因为觉得流了很多汗就像把心里的泪都哭出来了，能轻快一点点。</p>

<p>每个学期开始我都约着跟tutor A见个面聊选课的建议什么的，我跟A描述心里的挣扎：要是选通信方面的课，毕竟之前学过，可能更轻松也更舒服一点，要是最后决定走这个老路，继续读或者工作都会比较稳；可又有点不甘心，总觉得有点凑活的意思，没有love&amp;passion，凑活着做一辈子真的会很痛苦吧，还是想试试其他方向，但是学得很辛苦一直感觉在撞墙。A鼓励我：</p>
<blockquote>
    As a professor, I don't really care about the scores when selecting my PhD students. Of course, it is always good to have a beautiful transcript. But no need to stay in your comfort zone just for that. Give yourself one more semester, take your time and let's see what will happen. 
</blockquote>

<p>这鸡汤是挺好喝的，大家也都说“<strong>Finding what does not work is also good progress</strong>”，但是谁都想要个正反馈不是？不过不管怎么样，最后我还是决定再试试。也真的是没有别的办法，说不上什么坚持，纯粹就是挺着。</p>

<h4 id="back-to-square-one"><strong>Back to Square One</strong></h4>
<p>读过一年以后，也不能说是啥变化都没有：<strong>心态好了很多，该承认不行，就承认真的是不行</strong>。还是一样，该对自己下狠手就下狠手，但是结果不好也就接受，然后没有废话就move on就完事了。只要做的时候尽了全力，之后完全不会后悔就可以了。
第二个学期修了一门跟安全相关的课，其实也没觉得有多有感觉，但是somehow觉得可以再试一试，第三个学期就选了很多安全相关的课。这几个课每个都有一两个project，做project的时候那个chemistry就慢慢感觉到了，就觉得：<strong>诶？好像有点来电 ;)</strong></p>

<p>上课的时候做project是很开心的，然后lecture的互动和体验都不错，第四个学期选第二个semester project的时候就做了一个跟飞行器通信安全相关的。安全方向的semester project除了<a href="https://informationsecurity.ethz.ch">ETHZ Institute of Information Security</a>下属的五个lab之外，其实还有一些政府或者企业跟他们合作的项目是开放给学生申请的。但是这些项目的信息基本上都不在官网上，写邮件直接去问会得到更准确和实时的信息。比如我当时是给其中一个lab的PhD写了邮件，因为看到他有开放的项目，方向也很感兴趣，但是他回我说那个项目已经有人选了，但是他给我推荐给了另一个项目，说我可以去看看，根据我的描述，应该也很match。结果我就真的去做了他推荐的那个项目，遇到了很棒的同事，做的很开心。所以各位要是遇到心仪的项目，别等，该发邮件问就赶紧问。</p>

<p>这个时候已经是2021年6月了，在苏黎世两年兜兜转转，终于是找到了<strong>可能</strong>是我有love&amp;passion的方向。当时心里是有点忐忑的：怕做了一段时间又发现不行，那我的时间就很有紧张了，再去尝试新的方向我自己都不知道还有啥方向能做的；但是确实也是有点儿期待的，心里是有砰砰跳那种感觉的，直觉上觉得说不定就是它了。你看，我说了吧，就跟谈恋爱很像啊 ;)</p>

<p>As always, life changes at the most unexpected moments. 2021年7月我把手头的项目做完开始找master thesis project的时候，想离开苏黎世换个环境。To run away from Zurich，我开始找external thesis。那时候申请project已经很晚了，我没报太大希望，能找到就算，找不到的话就是老天非要把我按在苏黎世那我也真是没辙。
结果我发现因为EPFL和ETHZ都是ETH domain的，所以它们之间的交换手续特别简便，而且看了一眼EPFL的一些lab，我的天竟然还很match。我选了三个lab中的五个project发邮件，有三个一周之内就给我回了，SPRING Lab第二周就安排了面试，面试完三天就说OK可以来做。说实话这个速度我是贼震惊的。2021年9月开始，我就去了洛桑，thesis做的项目之前写过一些了，反正就是越做越喜欢: I can feel the chemistry and I have the confidence to say “I love this!”. 所以就决定继续读博，做system security&amp;privacy。</p>

<h4 id="the-application"><strong>The Application</strong></h4>
<p>Cybersecurity虽然是Computer Science，但是跟ML/DL/AI这种热门领域是没法比的，职位少挣的少所以做的人也少(which, I think, is not necessarily a bad thing: less money = less hype)。好处就是phd项目也少，基本就两条路：欧洲或者美国。考虑到签证问题，我个人申请美国的风险太大，所以其实对我来讲就欧洲这一条路。不过security领域还挺神奇的，欧洲的学校确实有非常值得去的lab(of course this is a non-exhaustive list):</p>

<ul>
    <li>Austria: Graz University of Technology, TU Wien</li>
    <li>Belgium: KU Leuven</li>
    <li>Britain: Royal Holloway University of London, UCL</li>
    <li>Germany: CISPA, Max Planck Society, Ruhr-University Bochum, TU Darmstadt</li>
    <li>Netherland: Radboud University, VU Amsterdam</li>
    <li>Spain: IMDEA Software Institute</li>
    <li>Switzerland: EPFL, ETHZ</li>
</ul>

<p>我个人在查cybersecurity phd program的时候的感受是：首先，不是所有“好”学校都有“好”lab，当然这个“好”也是每个人有自己的标准，比如Oxford、Cambridge我就直接没有放到list里；其次，不一定非要找university，一些research institute我根本以前就没听说过，查了才知道，比如CISPA、IMDEA Software Institute；还有，每个lab的方向、professor的学术活跃程度、lab culture这些对于phd application很重要的信息，如果没在这个lab做过project，基本上看不出来，盲选基本等于买彩票。</p>

<p>phd program能考虑的点实在太多了：学术水平、城市环境、签证政策、工作机会、能不能有球踢、能不能有舞跳、人好不好玩、有没有好吃的、方言是不是太难学了之类的。每个人在意的点不一样所以真的没有所谓“统一标准”，反正最后打碎了牙都是往自己肚子里咽，所以就想明白自己要啥、不要啥，选了以后不后悔就OK。我只能根据我自己的经历，主要说一下CISPA、EPFL、ETHZ这三个。</p>

<p>CISPA是<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Helmholtz_Association">Helmholtz Association</a>下面专门做cybersecurity的research center。从研究方向来讲，CISPA比EPFL、ETHZ都要全，基本上security的各个方面都有人做，而且全年招人。德国政府在cybersecurity砸钱砸的挺狠的，CISPA的research funding充足，所以researcher待遇很好，phd 50k+，这个工资在欧洲横向比算是非常好了。CISPA跟Stanford有合作的postdoc项目，如果各位想去美国也许可以考虑一下申请。</p>

<p>EPFL和ETHZ都是ETH Domain里面的，EPFL更年轻，ETHZ历史更久。EPFL的phd是committee制，有截止时间统一申请，ETHZ主要看professor什么时候放position。总体来讲EPFL的师生比更高一些，ETHZ的组比较大，但是当然lab culture和mentor style还是主要看professor本人。城市方面，苏黎世更fancy，洛桑更chill。ETHZ CS phd 70k+，EPFL CS phd 50k+。不过说实话没差多少，都能活得挺好的，扣除生活成本也基本攒不下来钱。如果对钱要求比较高，还是不要读phd了，ETHZ或者EPFL的CS master在瑞士随便找个工作基本100K+。跟德国相比，瑞士的签证限制特别多，非常烦，比如中国人bachelor+master+phd+postdoc加起来在瑞士不能超过8年，另外phd+postdoc在ETHZ+EPFL总共不能超过六年，这种hard line在申请之前就要考虑好，要不然之后会很麻烦。</p>

<h4 id="lessons-learned"><strong>Lessons Learned</strong></h4>
<p><em>We write to taste life twice, in the moment and in retrospect. ― Anais Nin</em></p>

<blockquote>
    Any feeling is valid, just go with the flow. 
</blockquote>
<p>自己的感受永远是最准的，喜欢就是喜欢，不喜欢就是不喜欢。做研究和谈恋爱是一样的，如果不知道自己喜欢还是不喜欢，那不用怀疑，就是<strong>不够喜欢</strong>。When we are in love, we will definitely know we are in love, because there is just no other possible reason for such a strong feeling. 当然，每个人自己都有权说“就到这里了，可以了”。如果自己觉得做这个方向也可以，那就是可以；如果还是想再找找real passion，那就再找找。We only live once.</p>

<blockquote>
    Choices always hit us hard at the most unexpected moments. Sometimes, there is no "why" but "what". 
</blockquote>
<p>三分天注定绝对是说少了，phd application这事儿，五五开吧我觉得：一半靠努力，一半靠运气。能不能开始读是一件事，能不能活着读下来是另一件事，读下来以后还能不能保持热爱，那可真是完全不相关的另另一件事。We will never feel ready for any of the life choice at that specific moment, still, life goes on.</p>

<blockquote>
    Projects start and end, jobs come and go, people stay, always. 
</blockquote>
<p>其实最后接offer的时候发生了之前没有想到的变化，要在两个里面选，先把能问的朋友和同事都问了问意见，然后列了个表pros&amp;cons。我自己盯着那个表瞅了好久，然后…把它扔了。出去买了个pizza，坐在湖边的台子上，边吃边想: If I die in five years, which project I would like to do, where I would stay, whom I want to work with. The answer becomes super clear after that moment.</p>

<p><strong>People matter the most.</strong> It is a privilege to do the things we love with people we like.</p>

<p>有一回跟B聊天，我问B: How did you built the support net during you PhD? The PhD journey seems to be almost impossible if people go through alone.</p>

<p>B跟我说: Our job is hard, and not everyone understands why it is so hard. People around are just as smart as we are and work as hard as we do, so <strong>the feeling “I am not that good” will always follow us</strong>. 
The opinions from our important ones matter. Find the people who can understand why you are doing what you are doing, they are the ones that will support you going through the darkest moments.</p>

<hr />

<p><em>Special thanks to: C for the encouragement and for saving me twice during my emotional breakdown, D for the relentless support through my application, E&amp;F for discussions and supports, G&amp;H for helping me revising the writing things, I&amp;J for the sincere advice, bro K for the calls, 老汪老何 for all the love along the way, as always.</em></p>]]></content><author><name></name></author><category term="WanderingThoughts" /><category term="phd" /><summary type="html"><![CDATA[也只能说是人生如戏…]]></summary></entry></feed>